<resources>

    <string name="second_floor_text">ikinci kat</string>
    <string name="first_floor_text">birinci kat</string>
    <string name="choose_language">Dil seçiniz</string>
    <string name="backBtnText">KORIDOR</string>
    <string name="audioBtnText">SES</string>

    //Dogadjaji kod nas i u svetu
    <!--<editor-fold desc="Room1">-->
    <string name="room1Title">Sırbistan ve Avrupa\'da Etkinlikler</string>

    <!--<editor-fold desc="Page1">-->
    <string name="room1Page1Title">Tarihi vaziyetler</string>

    <string name="room1Page1Text">
        İhtilallar ve darbeler 18. yüzyılında Avrupa tarihine iz bıraktılar.
        Bu değişikler sadece siyaset konusunda olmadılar, bunun öncesinden Fransız aydınlatıcılar
        ve ansiklopediciler Charles Montesquien, Denis Diderot, François-Marie Arouet ve
        Jean-Jacques Roussean’ın başlattığı fikriler geldiler. O zamanki dünyada kilise ve devlet
        siyasi rejiminin eleştirisiyle bir çok değişikleri başlatıp ilhâm ettiler.
        Fransız devrimi, Bastille baskısı 14 Temmuz 1789 yılında mutlak monarşi sonuna işaret koydu.
        Millet Meclisi’nin İnsan ve Vatanadaş Hakları Bildirisini yayınmasıyla tüm insanların
        hak konusunda serbest ve eşit oldukları, tüm vatandaşlar için yasaların eşit oldukları ve
        hakimiyetin millete dayanması ilan edilmiştir.
        Feodalite’nin yıkılışı Fransa’da yeni bir çağın başlangıcını belirtti.
    </string>

    <!-- Image titles-->
    <string name="sarl_monteskje">Charles-Louis de Secondat</string>
    <string name="sarl_monteskje_detail">Charles-Louis de Secondat</string>
    <string name="deni_didro">Denis Diderot</string>
    <string name="deni_didro_detail">Denis Diderot</string>
    <string name="fransoa_volter">Франсоа Волтер</string>
    <string name="fransoa_volter_detail">Франсоа Волтер</string>
    <string name="zan_zak_ruso">Jean-Jacques Rousseau</string>
    <string name="zan_zak_ruso_detail">Jean-Jacques Rousseau</string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page2">-->

    <string name="room1Page2Text">
        Yeni tarihi akışlar Sırbistan’ı da etkiledi. İmparatorluğun çok sayıda krizi Belgrad
        paşalığı Osmanlı imparatorluğunun idari birimini sarsıtmıştır. İsyanın başlatmasıyla
        14 Şubat 1804 yılında Orašac’ta, Sırbistan’ın ortasında bulunan bir yerde aralıksız
        çatışmalar arttı. Birinci Sırp İsyanının lideri olarak Đorđe Petrović Karađorđe seçildi.
        Böylece Sırbıstan’da kurtuluş ve feodalitenin yıkılmasıyla 1835 yılında sona erilen Sırp
        ihtilali başladı. Birinci Sırp İsyanı (1804-1813), İkinci Sırp İsyanı (1815-1817)
        Hatt-i şerifle elde edilen otonomi, hemen yapılması gereken yazılı Sultan’ın kendi eliyle
        yazılan emri (1830 ve 1833) ve Feodalite yıkılışı Sırp Prensliğinde Sırplara siyaset ve
        iktisat özgürlüğünü ve toplum eşitliği sağladı. Kurtulmuş olan Sırbistan’da toplum havası
        desteği olan yeni yapılmış Halk Tiyatrosu ve kurulmuş Halk Müzesi
        millet kimliğinin oluşturmasını da istedi.
    </string>

    <string name="narodno_pozoriste">Ulusal Tiyatro</string>
    <string name="narodno_pozoriste_detail">Ulusal Tiyatro</string>
    <string name="narodni_muzej">Ulusal Müzesi</string>
    <string name="narodni_muzej_detail">Ulusal Müzesi</string>
    <string name="karadjordje">Đorđe Petrović Karađorđe</string>
    <string name="karadjordje_detail">Đorđe Petrović Karađorđe</string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--</editor-fold>-->

    //Beogradska velika skola
    <!--<editor-fold desc="Room2">-->
    <string name="room2Title">Müze bi̇nasi ve Büyük okul</string>

    <!--<editor-fold desc="Page1">-->
    <string name="room2page1Title">Müze bi̇nasi</string>

    <string name="room2Page1Text">
        Vuk ve Dositej Müzesi binası, Belgrad’ta en eski korunmuş binalardan biri göstermektedir.
        18. yüzyılın birinci yarısında inşa edilmiş, herhalde zengin bir Türk için, büyük bir
        ihtimalle Belgrad kasabasının yöneticisine. Bu ev, o zamanlarda en gösterişli ve Belgrad’ta
        az bulunan katlı evlerinden biri olan, Türk – Balkanlar mimarlığının tipik misalini
        göstermektedir. Eskiden bahçeyi yüksek duvarlar kuşatırdı, bugün ise sadece giriş kapısının
        köşesi korunmaktadır. Bahçede de bir kaç yardımcı yapı vardı. Ev dikey olarak ikiye bölündü:
        harem ve selamlık. Selamlık özellikle adamlara özgüydü, selamlıkta bugünkü Müzesinin sergisi
        yer almaktadır.Resmi odalar Müzenin kütüphanesiyle o zamanlardaki evin kadın bölümünde,
        aileye tahsis edilmiş haremde bulunmaktadır.
        İkisinin de divanhane, evdekilerin günlük yaşamı için bölümü vardı.
        Evin birden fazla kullanışı değişti. O evde Belgrad’ta Osmanlı hükümetin zamanında tek
        diplomatik temsiciliği olarak Fransız konsolosluğu 18. yüzyılın son onluğunda çalıştı.
        Birinci Sırp İsyanı sırasında bina Büyük Okuluna teslim edildi. Bundan sonra Osmanlılar
        neredeyse 19. yüzyılın ortasına kadar kullandığı eve tekrar yerleştiler.
        Belgrad’ın Osmanlı hükümetinden kurtuluşundan sonra ta İkinci Dünya Savaşına kadar
        farklı farklı Belgrad tüccar ailesi yerine geçmektedir. İkinci Dünya Savaşından sonra
        1948 yılında bina detaylı bir şekilde yenilendi, sonraki yıl Vuk ve Dositej Müzesine verildi.
        1979 yılından beri Belgrad Halk Müzesinin bir parçasıdır.
    </string>

    <!-- Image titles-->
    <string name="maketa_zgrade">Vuk ve Dositej müze binasi maketi</string>
    <string name="maketa_zgrade_detail">Vuk ve Dositej müze binasi maketi</string>
    <string name="franta_mali_tusem">Franta Mali, Dositej\'in okulu çizimi</string>
    <string name="franta_mali_tusem_detail">Franta Mali, Dositej\'in okulu çizimi, 1935.</string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page2">-->
    <string name="room2Page2Title">Büyük okul</string>

    <string name="room2Page2Text">
        1804 yılında başlayan Birinci Sırp İsyanının başarısıyla veOsmanlı ordosundan Belgrad’ın
        kurtulmasıyla isyancılar, 1806 yılında devlet düzenini başlatmak amacıyla barış dönemini
        kullandılar. Anayasa kanununu koymakla birlikte çok istisnai yeniliklerden biri okul düzenlemesiydi.
        İsyankâr Sırbistan’da en eğitimli Sırplardan biri, kâtip, sonra da isyankâr devletin ilk
        hükümetinin sekreteri İvan Jugović, Karađorđe’ye Sırbistan’da yüksek öğrenim sistemi
        ilerlemesinin zorunluluğunu inandirdi. Yeni hükümet fazlaca genç, eğitimli insanlara
        ihtiyaç duydu. İsyancıların önderi Karađorđe, eğitimli Sırpları yeni hükümete yardım etmeye
        çağırdı. Dositej Obradović çağırına seslendi. Belgrad’a 1807 yılında varmıştı. Tüm okulların
        baş yöneticisi yerine koyuldu ve sonraki yıl 1808’de Sırbıstan’da bütün gündelik yüksek
        eğitim kurumun önceli Büyük Okulunun kurması kurdurdu. Büyük Okulu, bügünkü Vuk ve Dositej
        Müzesinin binasının karşısındaki evin içinde işle başladı ve sonraki yılsa 1809’da müzesine
        taşıtıldı. Tam bu yapıda okul 1813 yılına, Birinci İsyanının kırıldığı zamana kadar çalışmıştır.
        Bütün erkeklerin, ebeveynlerin toplumsal konumu ve maddi durumu her neyse okula katılma hakkı vardı.
        Okuyabilmeleri, yazabilmeleri, hesaplayabilmeleri tek şarttı. Vuk Stefanovć Karadžić’ten
        başka öğrencilerin arasında isyancının muhtarlarının oğulları okudular, Karađorđe’nin en
        büyük oğlu Aleksa dahil. İlk iki yıl: orta okul dersleri tarih, coğrafya, hesaplama, almanca,
        stilistik; üçüncü sınıfta ise üniversite konuları Devlet, Ceza, Uluslararası Hukkuku öğretiliyordu.
        Her sınıf için kilise okuması, ahlâk ibreti ve asker hareketleri (kılıç eskirimi ve tüfek pratiği) zorunlu dersleriydi.
    </string>
    <!--</editor-fold>-->

    <!--</editor-fold>-->

    //Dositej Obradovic
    <!--<editor-fold desc="Room3">-->
    <string name="room3Title">Dositej Obradović</string>

    <!--<editor-fold desc="Page1">-->
    <string name="room3page1Text">
        Müzesinin zemininde küçük bir heykel bulunur – müze binasının tam yakınında, bugün Öğrenci
        Parkında bulunan Dositej Obradović’in heykelinin taslağı. Heykel Rudolf Valdec’in yontusal
        eseridir. Bu taslakta heykelde de olduğu gibi Dositej’in o zamanlardaki son Avrupa modasına
        göre giyinmiş gözüküyor. Şapkayla, sol elinde kitaplar ve sağdakinde baston le harekette
        gösterildi. Bastonun üzerindenmantonun kısmı hafifçe esen meltem onun hareketini takip
        ediyormuş gibi dikkatli bir şekilde geçiyor. Öğrenci Parkını süslendiren heykelin
        postamentinde ön tarafında Dositej Obradović’e minnettar Sırp halk diye yazıyor.
        Postamentin alt kısmında ise sözleri
        ‘Giderek öğrenir, asırlara bakar.’ Dositej’in ünlü alıntısı nakşedildi.
    </string>

    <!-- Image titles-->
    <string name="rudolf_valec">Dositej Obradović</string>
    <string name="rudolf_valec_detail">Rudolf Valdec, Dositej Obradović,  bronz büst 1911.</string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page2">-->
    <string name="room3page2Text">
        Dimitrije Obradović, herhalde 1739 yılın civarında Čakovo’da, Banat’ta, gündelik Romanya’nın
        alanında doğdu. Erken anasız babasız kaldı, onu esnafa gönderen eniştesi ona göz kulak oldu.
        14 yaşındayken keşiş olduğu ve Dositej ismini aldığı yerde, Vojvodina’da bulunan Hopovo
        manastırına kaçtı. Manastırda münzevi hayatı düşünmeye başladı, ama kısa sürede ermiş
        hakkında yıllarca okuduğu sihirli rivayetleri bulamadığı için keşiş hayatında hayal
        kırıklığına uğradı. Ayrıca dünyevi edebiyat ile tanışıp farklı ahlâk ve hayat prensiplerini
        gösteren yeni bir dünyaya ayak bastı. Üç sene sonra keşiş hayatını bırakıp okumak ve
        geliştirmek için aralıksız yollara çıktı. Küçük Asya’dan Balkanlar’ın üzerinden Rusya,
        İngiltere’ye kadar oturup okudu. Seyahatlar ederken Avrupa’da olan aktüel kültürel eğitimsel
        ve toplumsal ıslahatları içine çekenerek farklı halkların dili ve edebiyatı tahsil gördü.
    </string>

    <!-- Image titles-->
    <string name="manastir_hopovo">Hopovo Manastiri</string>
    <string name="manastir_hopovo_detail">Hopovo Manastiri gravürü, anonim eser</string>
    <string name="mapa_dositejevih_putovanja">Dositej\'in seyahatlerinin haritasi</string>
    <string name="mapa_dositejevih_putovanja_detail">Dositej\'in seyahatlerinin haritasi</string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page3">-->
    <string name="room3page3Text">
        Yazar, bu eseri basmayı planladığı  Aklıselim Sovyetler kitabı için aboneliğe davet olarak
        oluşturdu. Trieste’den rahip Haralampije arkadaşına seslendiği mektubun metninde sırpçada
        yani halk dilinde yazılan kitabı neden yayınlamak istediğini anlatıyor. Dünyanın ünlü büyük
        insanlarının düşüncelerinden yapılan kitabın millete gayet yararlı olacağını sanır.
        Halk dilinde eserin basması nedeni o zamanki dünya ıslahatları ve akışlarına uyumluydu,
        Dositej’in fikri olduğu gibi kitabın uzak ve erişilmez yerlerden okumayı bildiği takdirde
        yazıldığını da anlayabilecek insanlara varması fikriydi. Bunun yanında, Dositej mektupta ona
        dine göre eski ulusçuluğun anlayışından  yükseltmeye yardım eden din eşitliği için uğraşır.
        Dünya nefreti ve kötülüğü için kanun farkları din mensubiyetleri değil, mantıksızlık,
        bencillik, kasılmanın suçlu olduğunu dolayısıyla akıl, yürek ve huy uğruna yazdığını vurgulur.
        İşte bu yüzden bu mektup Dositej’in aydanlatma fikirleri manifestosudur, bundan dolayı
        edebiyat tarihinde özel bir yer alır. Aynı yılda onun ilk halk dilinde modern Sırp
        edebiyatını başlatan Hayat ve Serüvenleri adlı otobiyografi kitabı basıldı.
    </string>

    <!-- Image titles-->
    <string name="pismo_haralampiju">Haralampije\'ye mektuplar</string>
    <string name="pismo_haralampiju_detail">Haralampije\'ye mektuplar, 1783.</string>
    <string name="dositej_obradovic">Dimitrije Tirol, Dositej Obradović</string>
    <string name="dositej_obradovic_detail">Dimitrije Tirol, Dositej Obradović</string>
    <string name="zivot_prikljucenija">Hayat ve seruvenleri</string>
    <string name="zivot_prikljucenija_detail">Hayat ve seruvenleri, Leipzig 1783.</string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--</editor-fold>-->

    //Vuk Stefanovic Karadzic
    <!--<editor-fold desc="Room4">-->
    <string name="room4Title">Vuk Stefanović Karadžić</string>

    <!--<editor-fold desc="Page1">-->
    <string name="room4Page1Text">
        Vuk’un odasının önünde yontucu Suvorov – Velzilć tunçtan  yapılmış büst kondu, bu eserde Vuk
        karakteristik özelikleriyle, başında fesiyle, uzun sıvazlanmış bıyığıyla, avrupa elbise
        içinde giyinmiş olgun bir insan gibi gösterildi. Vuk Stefanović Karadžić, Tršić köyünde
        Loznica’ya yakın batı Sırbıstan’da 6. Kasım 1781 yılında doğdu. Karadžić ailesinde Vuk’tan
        önce bütün çocuklar erken vefat ederken, halk inançlarına göre cadılardan ve hayâletlerden
        muhafaza altına almak amacıyla ona Vuk adını takmışlar. Adından mı hayat olaylarından mı,
        Vuk gençken zor romatizma hastalığı kaptığından sol dizinin büzüldüğüne rağmen uzun hayatı
        dolu dolu yaşadı. Yürümek için protez bacak, ayaklık ve baston kullandı.
    </string>

    <!-- Image titles-->
    <string name="vuk_karadzic_bronza">Vuk Karadžić</string>
    <string name="vuk_karadzic_bronza_detail">Suvorov-Velzilć,  Vuk Karadžić, yaptığı, büst 1886.</string>
    <string name="stap_stula">Sopa, Baston, Koltuk değneği</string>
    <string name="stap_stula_detail">Sopa, Baston, Koltuk değneği, Viyana, 19 yy</string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page2">-->
    <string name="room4Page2Text">
        Okumayı yazmayı o semtteki tek okuryazar insan Jevta Savić Čotrić akrabasından öğrendi.
        Loznica’da bulunan okulda eğitim görmeye devam etti, ama hastalık yüzünden okulu bitiremedi.
        Tronoša manastırında sonrasında eğitim görmeye devam etti. Manastırda onu okutmaktansa,
        ona hayvan sürüsü güttürmesinden dolayı babası onu eve geri getirtti. Bir süre
        Belgrad Büyük Okulunda okudu, ama orada da hastalıktan uzun süre kalmadı. Öylece öğrenmeye
        düşkün olduğu, çalışkan, meraklı, ısrarcı olduğundan Vuk okumayı yazmayı en fazla kendi öğrendi.
        Sonra yazım ve edebi Sırp dilinde bazı eksikleri fark edip onu reform yapmaya ve sıradan
        millete yaklaştırmaya karar verdi. Vuk insanlar arasında anlaşmanın dil temel aracıdır diye
        fikriyle yönetildi, bu dilde yazılan kitaplar her insana anlaşılır olmalı.
        Birinci Sırp İsyanın bastırmasından / kırılmasından sonra Vuk genç eğitimli insanların çoğu
        gibi Sırbistan’ı terk edip hayatının sonuna kadar kalacağı Avusturya İmaparatorluğunun Viyana
        başkentine gitti. Belgrad’a sadece iki defa döndü;
        orada ikinci oturması sırasında Nahyenin Mahkemesinin üyesi olarak seçildi.
    </string>
    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page3">-->
    <string name="room4Page3Text">
        Avrupa’da değer kazanan Vuk Stefanović Karadžić: Berlin, Viyana. Sankt Peterburg
        Bilim Akademisi, Krakova, Moskova, Göttingen ve Paris Bilim toplumunun üyesi olarak kabul
        edildive Rus Avusturya – Macarıstan İmparatorluğu çarının Prusya kralının ve Rus Bilim
        Akademisinin tarafından ödül verildi. Yetmişyedinci yaşında 1864 yılında Viyan’da vefat etti.
        Ölüm kalıntısı 1897 yılında Belgrad’a taşınılıp büyük hürmetle Aziz Mihail Katedrali’nin
        bahçesinde, Dositej Obradović’in mezarının yanına gömüldü. Vuk kendi eşyaları seyahatlarda
        seyahat çantasında taşınırdı. Çantanın içinde tıraş takımı,giyim kuşam temizleme fırçası ve
        tırnak makası bulunur. Vuk sık sık ettiği seyahatlar sırasında gerekli ufak tefek şeyleri
        kesin taşındı.Seyahatlar sırasında yazı malzemeleri, saat, tesbih, sigara ağızlığı, tütüm
        torbası, kubur olmazsa olmaz. Vuk fessiz düşünülmez. Fes ucu kesilmiş koni şeklinde
        tepesinden kırmızı renkli sık görülen asılmış siyali şeritler çuhadan yapılmış şapkadır.
        Şapkanın ismi Fas’ta Fes şehrinden gelir. Osmanlı esirliği cağında Sırplar ve İmparatorluğu
        diğer kâfirleri de fes giyindi. Vuk, Osmanlı köleliği altında ve kurtulmuş Sırbistan’da,
        Viyana’da da Avrupa ve oryantal stil karışımı olan giyim kuşamın parçası olarak fes giyindi.
        Vuk, zaten meşhur, gömlek; yelek, ceket, pantalon içinde Avrupa modasına göre giyindi,
        kafasında kırmızı fesiyle, uzun bıyığıyla, bastonuna dayanarak  nereye gitse dikkat çekiciydi.
    </string>

    <!-- Image titles-->
    <string name="vukova_diploma">Vuk\'un Moskova üniversitesi diplomasi</string>
    <string name="vukova_diploma_detail">Vuk\'un Moskova üniversitesi diplomasi, Moskova 14. III 1828.</string>
    <string name="putna_torba">Seyahat çantasi</string>
    <string name="putna_torba_detail">Seyahat çantasi, deri ve ahşap, Viyana, 19 yy</string>
    <string name="crvena_coka">Püskullü kirmizi fes</string>
    <string name="crvena_coka_detail">Püskullü kirmizi fes, 19 yy</string>
    <string name="mladi_vuk">Genç Vuk</string>
    <string name="mladi_vuk_detail">Pavel Đurković Genç Vuk-yağli tablo, 19 yy</string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--</editor-fold>-->

    //Vukovo delo
    <!--<editor-fold desc="Room5">-->
    <string name="room5Title">Vuk\'un çalışması</string>

    <!--<editor-fold desc="Page1">-->
    <string name="room5Page1Text">
        Birinci Sırp Ayaklanması yıkımasından sonra genç Vuk Viyana\'ya gitti. Sloven dillerinin
        sansürünü yapan Jernej Kopitar\'ın ilginç olduğu ortaya çıkan Ayaklanması\'nın yıkımaları
        hakkında bir dosya yazdı. Ulusal dilde kendini ifade eden bu genç adamla tanışmak istedi.
        Böylece Vuk, onun yardım ve tavsiyesiyle, halk şarkılar ı toplamaya ve halk konuşmalarının
        dilbilgisini hazırlamaya başladı.Viyana\'da, 1814\'te, KüçükBasıt Slav-Sırpşarkıkitabı
        (Мала простонародна славено-сербска песнарица) tarafından adlandırılan bir halk şarkıları
        koleksiyonu yayınladı. Aynı yıl, SırpçaYazmaKitabını (Писменицa сербскога језика), halkın
        konuşmasında Sırpça\'nın ilk gramerinin yazdığı özgür insanların konuşmasına göre yayınladı.
        Eksiklik ve eksiklikten bağımsız olarak, bu eser halk konuşmalarının ilk dil bilgisi
        olarak önemlidir. 1818\'de, Vuk Karadžić Sırp dilinin ilk sözlüğünü halktarafından kullanılan
        26270 kelime ile yayınladı. Aynıyıl, Jakob Grim tarafından bir kaç yıl sonra Almanca\'ya
        çevrilen dil bilgisinin ikinci baskısını düzenledi. Sözlüğün ikinci baskısında,
        halk konuşmalarından toplanan 47.427 kelime vardı. Vuk, sözlüğün üçüncü baskısının
        yıllardır hazırlanmasında çalışmakta ve şahsen eliyle değişiklik ve değişiklik yapmaktadır.
    </string>

    <!-- Image titles-->
    <string name="pismenica">Писменицa сербскога језика</string>
    <string name="pismenica_detail">Вук С. Караџић, Писменицa сербскога језика по говору простога народа написану, Беч, 1815.</string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page2">-->
    <string name="room5Page2Text">
        Vuk,  Balkan Yarımadası, Almanya, Avusturya, Rusya ve Avrupa\'nın bazı bölgelerinde onun
        çağrısı ile  uyarılmış en sık gitti. Sırbistan, Karadağ, Hırvatistan, Macaristan gezisi
        sırasında halk şarkıları yazdı. Şiirlerin kaydedilmesinde, halk yaratıcılığının gerçek
        ifadesini tanıyan romantik ruhu takiben Vuk, halkları ve gelen eklerini tanıştırmak ve
        incelemek için karışık şeyler kaydetti. Avrupa çevrelerinde , Gete, Walter Scott, Pushkin,
        Tomazeo gibi pek çok bilgin ve şair ve onları çeviren, yorumlayan ve taklit eden pek çok
        kişi Vuk\'un yazılarına ilgi duyuyordu. En önemlisi elbette Jakob Grim\'di, Almanca\'ya
        çevirileri sayesinde, halkyaratımı özgünlüğü, sıradışı kahramanlığı ve çok sayıda karakter
        ve olaydan dolayı erişilebilir ve tanınabilir hale geldi. Jernej Kopitar\'ın desteğiyle Vuk,
        halkşarkları yazmaya başladı. 1814\'ten itibaren ilk şarkı koleksiyonunda yaklaşık 100
        lirikve 6 epik şarkı yayınlandı. Ertesi yıl, Halk Sırp Şarkı(Narodna srpska pesmarica)
        adlı bir başka halk şarkıları koleksiyonu çıkardı ve gusle oyunculeri Tešan Podrugovićve
        Filip Visnjić tarafından basılan şarkılar buldu.
    </string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page3">-->
    <string name="room5Page3Text">
        Şarkılardaki büyük başarının ardından, Vuk, her tür halk kompozisyonu koleksiyonu üzerinde
        çalışmaya başladı. Halk Sırp Yazarın ilk öykü koleksiyonu (Народне српске приповијетке)
        1821\'de Viyana\'da basıldı. Şiir ve masal koleksiyonuna paralel olarak Vuk, halk atasözleri
        de kaydetmiştir. Karadağ\'da, 1836\'da Bishop Petar Petrović Njegoš\'a adadığı Cetinje\'deki
        Halk Sırp Edebiyatını (Народне српске пословице)yayımladı. Yorumunu Sırp sözlüğünde
        (Српски рјечник) yorumladığı ve anlattığı halk folklorunu tanımlamaya adadı. Sırp dilinin
        reformu konusundaki çalışmalarının yanısıra, Vuk Karadžić de tarih çalışmaları üzerine
        çalıştı. Birinci Sırp İsyanı\'nın bir katılımcısı olarak 1814 yılına kadar olan etkinliklerle
        ilgili materyal hazırladı. Bu materyal, daha sonra Sırp Devrimi çalışmalarını yazan ünlü
        Alman tarihçi Leopold Ranke\'ye verildi. 1828\'de Miloš Obrenović Sırbistan Prensi
        (Милош Обреновић књаз Сербији) nerede Prens Miloš Obrenović\'in saltanatı hakkında yazdığı yazması yayınladı.
    </string>

    <!-- Image titles-->
    <string name="srpski_rjecnik">Sirpca sözlük</string>
    <string name="srpski_rjecnik_detail">Sirpca sözlük, Vuk S. Karadžić, Viyena 1818.</string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page4">-->
    <string name="room5Page4Text">
        Sırp dilinin okuma ve yazma için en basit dillerden biri haline gelmesini sağlayan, bugün
        yol gösterdiğimiz kural Söylediğiniz gibi yazın ve yazıldığı gibi okuyun. Dositej Obradović,
        demokratik ruhu, eleştirelilkeleri ve ulusal dilin edebiyatta kullanımını savunan yeni Sırp
        kültürü ve okuryazarlığının temel özelliklerini ve yönlerini o luşturdu, ancak ne yazık ki,
        onun yaşamı için yaşam gelmedi. Bununla birlikte, Dositej kesinlikle, diğer birçok istisnai
        kişiye ek olarak, ulusal dili ve edebiyatı yeniden biçimlendirme sürecini tamamlayan
        Vuka\'yıdoğrudanetkiledi. Vuk\'un reformlarından önce kullanımdaki bunlar paraleldi:
        Sırpça-Sırpdili, Slav KilisesiveSlavo-Sırpdili. Ulusal ruhun genişlemesiyle, halk bir
        dilin Sırp kültürüne girişinin ilerlemesi için tek fırsat olduğu açıktı. Kuralı uygulamak:
        Her bir ses için tek bir yazılı işaret olan Vuk, eski Sloven asbestinden 24 mektup aldı,
        etkisiz olarak reddetti ve 6 yeni mektup ekledi: j, lj, nj, đ,džve ć (ј, љ, њ, ђ, џ ve ћ)
        ve Sırp dilinin dünyada en iyi büyülerden birini aldığını gördüm. Sırp dilinin reformu ve
        J mektupların tanıtılmasıyla Vuk, çoğu kilise halkı arasında olan birçok düşman kazandı.
        Bunun nedeni, kilise dilden sapmave Latin dillerinden gelen
        harflerin tanıtılması ve bunun Ortodoks halkı olarak nitelendirilmesiydi.
    </string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page5">-->
    <string name="room5Page5Text">
        Ancak, Vuka\'nın süslediği doğası ve ısrarı sayesinde, bugün gururla Sırp alfabesinin nadir
        fonetik alfabelerden biri olduğunu söyleyebiliriz. Vuke’nün reformunun dikkate değer olduğu
        ölçüde, İngiliz alfabesini Vuk Kiril’inin modeline göre yeniden düzenleyebilen biri için
        ödül fonunda büyük miktarda para bırakan İrlandalı drama yazarı George Benard Shaw’ınifadesi var.
        Sırp dili ve alfabesinin Dositej Obradović tarafından başlatılan reformu 1847\'de gayriresmi
        zafer kazandı. O zaman Djura Daničić’in Sırp dili ve yazım için Savaş
        (Ратзасрпскијезик и правопис )adlı bir kitap ve ve Branko Radičević\'in ilk şiir koleksiyonu
        yayınlandı; onları Vuk’un Yeni Ahit’in tercümesiyle birlikte, halk dilinde veya Vuk’in
        yazılışından yazılmış. Aynı yıl Njegoš Dağ Çelengi (Gorski vijenac), halk dilinde de
        yazılmış ancak eski birimla ile yayımlandı, çünkü bu ünlü şair bir kilise kişisiydi.
    </string>

    <!-- Image titles-->
    <string name="djura_danicic">Ђура Даничић</string>
    <string name="djura_danicic_detail">Стева Тодоровић, Ђура Даничић, уље на платну, 19. век.</string>
    <string name="gorski_venac">Горски вијенац</string>
    <string name="gorski_venac_detail">П.П. Његош, Горски вијенац, Беч, 1847.</string>
    <string name="branko_radicevic">Бранко Радичевић</string>
    <string name="branko_radicevic_detail">Непознати аутор, Бранко Радичевић, уље на платну, 19. век.</string>
    <string name="novi_zavet">Нови завјет</string>
    <string name="novi_zavet_detail">Нови завјет, превод Вука С. Караџића, Беч, 1847.</string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page6">-->
    <string name="room5Page6Text">
        Viyana\'da 28 Mart 1850\'de önemli bir tarihi buluşma gerçekleşti. Vuk dahil Sloven, Sırp ve
        Hırvat filologlar, literatürü mümkün olduğunca tartışmak ve birleştirmek için bir araya geldi.
        Bu durumda, eşsiz bir Sırpça-Hırvat dili ve imlaönerdikleribirYazmaAnlaşmasıimzalandı.
        Vuk’un dil veya zımre formunun zaferi ancak 1868’de Sırbistan’daki yazımın resmi olarak
        kabul edilip okul sistemine girmesiyle gerçekleşti. Vuk Stefanović Karadžić 1864\'te
        Viyana\'da öldü. Kalıntılar 1897\'de Belgrad\'da evredildi ve büyük bir şerefle
        Dositej Obradović\'in yanındaki Meclis Kilisesi limanına gömüldü.
    </string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--</editor-fold>-->

    //Dositejevo delo
    <!--<editor-fold desc="Room6">-->
    <string name="room6Title">Dositej\'in çalışması</string>

    <!--<editor-fold desc="Page1">-->
    <string name="room6Page1Text">
        Pismo Haralampiju eseri ve otobiografik eser olan Život i priključenija yayımlandıktan sonra
        1784 yılında Dositey Obradoviç’ in (Dositej Obradović) edebiyatta ve nutuklarda kullanılan
        anlaşılmaz olan kelimeler ve deyimler aleyhine yazdığı Slovo proučitelno adlı eser Leipzig’
        de basmaktaydı. Aynı yılda yayımlanan Sovjeti zdravog razuma eserinde Dositey Obradoviç,
        on yargıları, batıl inancı, çıkarcılığı eleştirip fikir özgürlüğünü ve ahlaki nitelikleri destekliyordu.
        Hopovo Manastırında ikamet ettiği zaman, hatta sonra  Dositey Obradoviç seyahat ederken
        Ezop, Feder, La Fontaine, Abstemius ve Lessing’ in masallarını okuyup tercüme etmiştir.
        Sırpça’ya çevrilen 160 masalı 1788 yılında yayımlamıştır. Avusturya ile Rus ordusu Sırp
        gönüllülerin yardımıyla beraber Belgrad’ ı Osmanlı İmparatorluğundan özgürleştirdikten sonra
        9 Ekim 1789 tarihinde Kara Yorgi (Karađorđe) ve isyancılar adına yazdığı Pjesma na isurekciju
        Serbijanov şiiri yayımlanmıştır.
        Bu şiir, nakaratından dolayı Sırp milletinde Vostani Serbije olarak meşhur olmuştur.
    </string>

    <!-- Image titles-->
    <string name="sovjeti">Sağduyu sovyetliei</string>
    <string name="sovjeti_detail">Sağduyu sovyetliei, Leipzig, 1784.</string>
    <string name="basne">Masal Kitabi</string>
    <string name="basne_detail">Masal Kitabi, Leipzig, 1788.</string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page2">-->
    <string name="room6Page2Text">
        Avrupa edebiyatı örnekleriyle beraber felsefe, tarih, etik ve estetik sorunları üzerine
        tartışma yaptığı Sobranije raznih naravoučitelnih veščej olan eser 1793 yılında Viyana\' da yayımlanmıştır.
        Bu edebî yapıtlara 1803 yılında yazılan Etika adlı bir eser ekmelidir. Bahsedilen eserde
        fıkralar, millî hikâyeler, atasözler  Sırp okurlarına etik prensiplerini anlatmak için bulunmaktadır.
        Dünyayı geziyor olduğu halde bile, edindiği bilgi yayılarak Sırplara bağımsızlık mücadelesinde
        büyük destek oldu ve sonunda yaşlılık yıllarında Sırbistan’ a yardım etmeye geldi.
        Bunun dışında, bir efasaneye göre patatesleri Sırbistan’ a ilk getiren adam o imiş.
        Hayatının son beş yılı Sırbistan’ da geçirdi. Eğitimde yenilik yapıp kız çocukları için
        okumaya imkânı isteyerek kadının toplumdaki rolü hakkında düşünceleri değiştirmiştir.
        İlk Eğitim Bakanlığına seçildikten sadece birkaç ay sonra Dositey Obradoviç 28 Mart 1811
        tarihinde vefat etti ve Belgrad’ daki başkilisenin bahçesine gömüldü.
    </string>

    <!-- Image titles-->
    <string name="sobranie">Sobranije</string>
    <string name="sobranie_detail">Sobranije, Viyena, 1793.</string>
    <string name="etika">Etika</string>
    <string name="etika_detail">Etika, Venedik, 1803.</string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--</editor-fold>-->

    //Vukova porodica
    <!--<editor-fold desc="Room7">-->
    <string name="room7Title">Vuk\'un ailesi</string>

    <!--<editor-fold desc="Page1">-->
    <string name="room7Page1Text">
        Vuk\'un Viyanas gelmesiyle ev sahibinin Avusturya\'lı olan kızısı Ana Maria Kraus\'la evlendi.
        Mina ve Dimitrije ebeveynleri çocuklarından sadece çokuk yaşadılarlar Vyak\'ın sonunda
        çocuklarından sadece edebiyat işlerinin kalanlarının öyle geldiğini yazdı.
        Anneleri olan Anne, değişik bölgeleri gezerek ve sözleri, özdeyevleri, halk şarkıları değil,
        Vuk\'un sık sık aylarca siyahat içindeki çocuklarını orada yetiştirerek. Çocuklara iyi bir
        eğitimin imkanını vermesini engelliyor paraları exik oluyordu. Farklı şekillerde ve
        zorluklarla çocuklara asıl hayat ve eğitim doğruluğunu sağladılar. Ana çocuk sağlıklı ve
        bakımlı olmaları için çabalıyordu, Vuk ise çocuklar için oyunacakları yapıyordu.
        Vuk\'un Rus emekliliği aldığında ve oğlunun oğlu Miloş prensinin emekliliği aldığında.
    </string>

    <!-- Image titles-->
    <string name="vuk_ana">Vuk ve Ana Karadžić</string>
    <string name="vuk_ana_detail">Vuk ve Ana Karadžić</string>
    <string name="igracke">Oyuncaklar</string>
    <string name="igracke_detail">Oyuncaklar, Viyana, 19. yy</string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page2">-->
    <string name="room7Page2Text">
        Vuk\'un Ana\'nın 1828 Yılında Viyena\'da doğan yedinci çocuğu Wilhelmina Mina Karadziç gitmek
        bilir. Mina\'nın süreklisiz egitimin olmadigi halde, piyano DERSLERİ bilir Çizim Dersleri
        Gitmek devam ediyordu. Diller Yararlı Okuda, sonraki ana dili dili araba bilen bilir
        ingilizce Yendi Yendi de içinde italyanca fransça için babasının Sirpa sonraki ettik.
        Sanat eserler, n güyelliği icine çektiği Müzeler anne babayla Ziyaret ediyordu galeleri bilir.
        Mina ünlü sanatçılardan öğrendiği çizim sanatıyla uğraşıyordu. O Sanat için Öğrenmek ümit
        ederek nafile geçtikçe edebiyatıya döndü, çözmek bursları İtalya\'da beş yaşında Hakkında
        Hakkında Olan Mina Fransa\'da Rus bilir. Mina, yazışmasının üyesi Edilmesi Için babasına
        Yard ederek şiirleri Yadi Halki Özdeyişleri tercüme ediyordu biliyorum. 1864 yılındaki
        babasının Olum zorlukla dayandı ondan Mina Karadžić Olum de zorlukla dayandı annesinin 1876 Yılında Sonra Ettika.
        dokuz yaşında Hakkında Hakkında acemi Janko Adlı Olan Bir Bir oğlunun Olduğu ÜZERİ Mektub
        aldığında güşüçten tozumuzla 1877 Yılında Rusya\'daki Asker okulunda.
        Ondan sonra, Belgrad\'daki, Viyana\'daki Petrograd\'daki babasının eserlerinin bildirmesi
        ÜZERİ İmkb Bir kendini Ádánd bilir. Babasının ölünden sırıtış Onunla mirasını
        Sırbistan Krallığı\'na hediye olarak verdi, Sayesinde Vuk\'un Müzesinde Kitapları Vuk\'un bilir,
        Belgrad\'daki Dositej Özel Halk Müzesinde sakladığı eşyaları, mektupları bilen bilir Mina\'nın
        bilir Karacic Ailesinin fotoğrafları Bulunuyor. Onarın Arasında Branko Radicevic\'in Bulunuyor portreleri.
    </string>

    <!-- Image titles-->
    <string name="mina_sin">Mina, oğlu Janko ile birlikte</string>
    <string name="mina_sin_detail">Mina, oğlu Janko ile birlikte</string>
    <string name="dimitrije_karadzic">Dimitrije Kradžić, 1958</string>
    <string name="dimitrije_karadzic_detail">Sveta Mandić, Dimitrije Kradžić, 1858.</string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page3">-->
    <string name="room7Page3Text">
        Mina Karadziç ve Sırp romantik şair Brandko Radicevic\'in samimiyeti hala çok araştırıcıya
        ilgilenen bir konudur. Mina birkaç Branko\'nun portre resmi çizerek sadakata ve sempatilere
        karşılığı verdi ve cisimlendi. "Branko\'daki bir hatıra" yazdı lisansının bir kopyasını alacaksınız.
        Mina\'nın ve Branko\'nun ilişkisi aslında nasın işlevselünü, zur şifasız hastalıktan hastalanmış
        genç bir şair ve dönemdeki aldıkları çoğuna ulaşılmaz bir aşk ve ilham olan güzel bir kızın
        etrafından ne kadar uzaklaştıysanız, onları seviyorum. Oysaki, hastalığı haraç almaya
        başladığı ve Branko sadece bir Mina\'nın portresi saklarken arkadaşına tüm eşyaların gönderilmesi
        enteresanttır. Branko\'nun romantik bir dönemin şairin olduğunu ve o zaman sevgi ideal
        olmasının önünde ununtmamalıyız. Branko\'nun ölünden beş yıl sonra, Mina Karaciç Sırp
        Dili Tarihi ve Edebiyat Bölümün\'ün kurucusu olan prens karısı Ljubica\'nın
        yeğeni Aleksa Vukomirovic ile evlendi.
    </string>

    <!-- Image titles-->
    <string name="mina_karadzic">Mina Karadžić</string>
    <string name="mina_karadzic_detail">Mina Karadžić, 1845.</string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page4">-->
    <string name="room7Page4Text">
        Vuk’un oğlu Dimitriye sadece Karadzic ailesinin büyük bir ümidi değil ,Sırbistan’nın büyük
        bir ümidi de idi. Sırbistan Hükümet’i Trieste’deki ve Klosterburg’daki eğitimden sonra onun
        Berlin’deki ve daha sonra Antverpen’deki eğitimi finanse ediyordu. Ancak,Dimitrije sefih
        bir hayatı, alkolu seviyordu ve hatta fakültedeki günlerde ölçüsüz harcadığından dolayı
        borçların içine düştü. En başında böyle bir hayat şeklisi ve artığı borçları kariyerine
        etkilemediler. Belgrad’daki Topçuluk okulda tahkim profesoru ve ikinci sınıfın kaptanı oldu.
        Ancak, Vuk’un ölümden sonra borçları yüzünden babasının mirasını satmaya başladı ve hayatının
        şeklini aydınlığa çıktı. İçkilerin ve kumarın ölçüsüzlüğünden dolayı genç asker için kötü
        bir örnek idi ve bununla birlikte Sırbistan için de kötü bir örnekti. O yüzden Topçuluk
        okuldaki profesor görevisinden ayırlamak  ve subay olarak hizmette girdiği Rusya’ya gitmek zorunda kaldı.
        Sakinleşmek için ve hayatın şeklini değiştirmek için ablası olan Mina’nın tüm gönderildiği
        istekleri Dimitrije’ye yardımcı olmadı. Savaştan cesaret medalyasıyla döndüğü Mina’nın oğlu
        olan Janko ile birlikte sırpça-türkçe savaşında Rus gönülü kimse olarak mücadele etti.
        Janko 1878 yılında Rusya’da düello sonucundan veya hastalıktan öldü,
        dayısı Dimitrije ise birkaç yıl sonra öldü.
    </string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--</editor-fold>-->


    //Divanhana
    <!--<editor-fold desc="Room8">-->
    <string name="room8Title">Divanhane</string>

    <!--<editor-fold desc="Page1">-->
    <string name="room8Page1Text">
        Osmanlı İmparatorluğunun geleneksel inşaat yapımdaki evlerin, alenen ile özel, erkek ile 
        kadın bölumleri arasında belli bir sınırlanma vardi. Bu bölme Vuk ve Dositey Müzesinde 
        asıl gibidir. Bu oda, misafirler, iş ortaklar, saygın insanlar ve başka ev sahibiyle 
        akrabalık ilişkisi olamayan misafirleri ağırlamak gibi,  hayatın alenen kısmı için 
        kullanılmaktaydı. Yerden biraz kalkık, tırabzan ve dekoratif ahşap direklerle etrafı çevirli
        olan Divanhane belli olarak aile günlük hayatı için kullanılan kısımdan ayrıydı. 
        Divanhanenin kenarlarında divan yaymaktaydı (ismi de ondan geliyor). Divan, misafirlerin 
        oturduğu bir kenepeydi, ev sahibi ise sosyal statüsü vurgulamış olsun diye ortada ayrıca 
        yükselmiş bir yerde oturuyordu. İtibarlı bir kişi ziyarete geldiğinde ev sahibi saygı 
        göstermek için kendi yerini ona verirdi. Sırbistan\'ın kurtuluşuna ve modrenleşmesine kadar 
        saygın ve varlıklı Sırplar da Osmanlılar\'dan gelenekleri üstüne alarak bu tarzda evlerini 
        yapıyorlardı. Divanhanenin içerisi sadeydi. Duvarlarda ve yerde rengarenk kilimler serilmiş 
        oluyordu, reflarda dekoratif çömlekçilik veya en azından evdeki en değerli parçalar vardı. 
        Sanaatsal evlerinin divanhanesinde genelde ev sahibinin yaptığı veya onun atalarından kalma 
        olan güzel parçalar bulunuyordu. Sonrasında hristiyanların yaşadığı evlerinde süslemek için 
        fotoğraflar ve statüler de kulanmaktaydı. Vuk ve Dositey Müzesinin divanhaneside 
        Vuk Karadžić televizyon dizisinin bir kısmı çekilmişti. Bu kısımda Dositey Obradoviç Büyük 
        Okul açılışında Kara Yorgi\'ye, prenslere ve öğrencilerine konuşuyor. 
        Bu divanhanede monodram Moj otac Vuk Karadžić de oynanmış.
    </string>

    <!--</editor-fold>-->
    <!--</editor-fold>-->

</resources>