<resources>

    <string name="second_floor_text">deuxième étage</string>
    <string name="first_floor_text">premier étage</string>
    <string name="choose_language">Choisissez la langue</string>
    <string name="backBtnText">COULOIR</string>
    <string name="audioBtnText">L\'AUDIO</string>

    //Dogadjaji kod nas i u svetu
    <!--<editor-fold desc="Room1">-->
    <string name="room1Title">Événements en Serbie et en Europe</string>

    <!--<editor-fold desc="Page1">-->
    <string name="room1Page1Title">Les circonstances historiques</string>

    <string name="room1Page1Text">
        L’histoire de l’Europe du XVIIIe siècle a été marquée par les Révolutions et les subversions.
        Ces changements se passaient non seulement sur le plan politique, mais aussi précédés par
        des idées initiées par des éclaireurs français et des encyclopédies Charles Montesquieu,
        Denis Didro, François Voltaire et Jean Jacques Rousseau. Ils ont inspiré et initié de
        nombreux changements dans le monde de l\'époque par les critiques de l\'ordre politique de
        l\'État et de l\'église. La révolution en France, la chute de Bastille le 14 juillet 1789,
        a marqué la fin de la monarchie absolutiste. L\'Assemblée nationale a adopté la Déclaration
        des droits de l\'homme et du citoyen, proclamant que tous les peuples sont libres et égaux
        en droits, que les lois sont égales pour tous les citoyens et que la souveraineté repose
        sur la nation. L\'abolition de la féodalité en France a marqué le début d\'une nouvelle ère.
    </string>

    <!-- Image titles-->
    <string name="sarl_monteskje">Шарл Монтескје</string>
    <string name="sarl_monteskje_detail">Шарл Монтескје</string>
    <string name="deni_didro">Дени Дидро</string>
    <string name="deni_didro_detail">Дени Дидро</string>
    <string name="fransoa_volter">Франсоа Волтер</string>
    <string name="fransoa_volter_detail">Франсоа Волтер</string>
    <string name="zan_zak_ruso">Жан Жак Русо</string>
    <string name="zan_zak_ruso_detail">Жан Жак Русо</string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page2">-->

    <string name="room1Page2Text">
        Les nouveaux flux historiques n\'ont pas contourné ni la Serbie. Le Belgrade pachalik,
        l\'unité administrative, de l\'empire ottoman, a secoué les nombreuses crises de l\'Empire.
        Les conflits incessants ont dégénéré avec le démarrage du soulèvement le 14 février 1804
        à Orašac, un lieu au centre de la Serbie. Đorđe Petrovic Karađorđe a été élu chef du Premier
        soulèvement serbe. Ainsi la Révolution serbe a commencé, finie en 1835 par la libération
        et l\'abolition du féodalisme en Serbie. Le Premier soulèvement serbe (1804-1813), le
        Deuxième soulèvement serbe (1815-1817), l\'autonomie acquise par les Hatišerifs, l\'ordre
        écrit du sultan soi-même qui doit être exécuté immédiatement (1830-1833) et l\'abolition
        du féodalisme ont donné la possibilité aux Serbes dans la Principauté de Serbie de mener
        une vie politique et économique liberté et une équité sociale. Le climat social dans la
        Serbie libérée nécessitait également la formation d\'une identité nationale, dont les points
        d\'appui étaient le Théâtre national nouvellement construit et le Musée national qui était fondé.
    </string>

    <string name="narodno_pozoriste">Народно позориште</string>
    <string name="narodno_pozoriste_detail">Народно позориште</string>
    <string name="narodni_muzej">Народни музеј</string>
    <string name="narodni_muzej_detail">Народни музеј</string>
    <string name="karadjordje">Ђорђе Петровић Карађорђе</string>
    <string name="karadjordje_detail">Ђорђе Петровић Карађорђе</string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--</editor-fold>-->

    //Beogradska velika skola
    <!--<editor-fold desc="Room2">-->
    <string name="room2Title">Le bâtiment du Musée de Vuk et Dositej</string>

    <!--<editor-fold desc="Page1">-->
    <string name="room2page1Title">Le bâtiment du Musée</string>

    <string name="room2Page1Text">
        Le bâtiment du Musée de Vuk et Dositej est l’un des plus anciens bâtiments résidentiels
        conservés à Belgrade. Il a été construit dans la première moitié du XVIIIe siècle,
        probablement pour un riche Turc, le plus probable pour le gérant lui-même à la ville Belgrade.
        La maison représente un exemple typique de l’architecture turque-balkanique, mais aussi
        l’une des somptueuses et, à l’époque, des rares maisons à étage à Belgrade. La cour était
        autrefois entourée par un haut mur, aujourd\'hui, il n\'est conservée qu\'un bout de la porte
        d\'entrée. Il y avait plusieurs objets auxiliaires dans la cour. La maison est divisée
        verticalement en deux parties: le harem et le selamluk. Le selamluk faisait partie de la
        maison destinée exclusivement aux hommes, et dans cette partie se trouve un aménagement
        actuel et exposé du musée. Les locaux officiels, avec la Bibliothèque du musée, se trouvent
        dans l\'ancienne partie féminine de la maison, dans un harem qui était réservé par la famille.
        Les deux parties ont le divanhane, une partie par le salon des maisonnées. La maison a
        changé l\'affectation plusieurs fois. Au cours de la dernière décennie du XVIIIe siècle,
        le consulat de France a travaillé dans cette maison comme  la seule présidence diplomatique
        du temps du pouvoir turque à Belgrade. Au cours du Premier soulèvement serbe, le bâtiment
        a été transféré à la Grande école. Après cela, les Turcs emménagent à nouveau dans la maison,
        qu’ils utilisent presque jusqu’au milieu du XIXe siècle. Après la libération de Belgrade du
        pouvoir turque jusqu\'à la Seconde Guerre mondiale, diverses familles commerciales de Belgrade se suivent.
        Après la Seconde Guerre mondiale, le bâtiment a été entièrement reconstruit en 1948 et
        attribué l\'année suivante au Musée fondé de Vuk et Dositej.
        Depuis 1979, il fait partie du Musée national de Belgrade.
    </string>

    <!-- Image titles-->
    <string name="maketa_zgrade">Макета зграде Музеја Вука и Доситеја</string>
    <string name="maketa_zgrade_detail">Макета зграде Музеја Вука и Доситеја</string>
    <string name="franta_mali_tusem">Доситејев лицеј</string>
    <string name="franta_mali_tusem_detail">Франта Мали, Доситејев лицеј, цртеж тушем, 1935, и.б. 19/Л</string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page2">-->
    <string name="room2Page2Title">Grande école</string>

    <string name="room2Page2Text">
        Avec le succès du Premier soulèvement serbe, qui a commencé en 1804, et avec la libération
        de Belgrade de l\'armée turque, en 1806, les rebelles ont profité de la période de paix pour
        entamer l\'organisation de l\'État. Outre l\'adoption de la loi constitutionnelle, l\'une des
        nouveautés extrêmement importante était l\'organisation des écoles. Ivan Jugović, l\'un des
        Serbes les plus cultivés de la Serbie rebelle, un écrivain, puis le secrétaire du premier
        gouvernement du pays rebelle, assurait Karađorđe à la nécessité du développement de
        l\'enseignement supérieur en Serbie. Le nouveau gouvernement avait besoin du plus grand nombre
        de jeunes gens éduqués. Karađorđe, le guide des rebelles, a appelé les Serbes instruits
        pour aider le nouveau gouvernement. Dositej Obradović a répondu à l\'appel. Il est arrivé à
        Belgrade en 1807. Il a été nommé administrateur principal de toutes les écoles et, l\'année
        suivante, en 1808, il a fondé la Grande école, qui est précurseur de tous les établissements
        d\'enseignement supérieur d\'aujourd\'hui en Serbie. L\'école a commencé à fonctionner dans la
        maison à travers l\'actuel bâtiment du Musée de Vuk et Dositej, puis en 1809, il y a été déplacé.
        C\'est dans ce bâtiment que l\'école fonctionne jusqu\'en 1813, lorsque la chute du Premier
        soulèvement serbe. Tous les élèves masculins avaient le droit d\'aller à l\'école quels que
        soient la position et l\'état matériel de leurs parents. La seule condition était qu\'ils
        puissent lire, écrire et compter. Outre Vuk Stefanović Karadžić, parmi les élèves de l\'école
        se trouvaient les fils des chefs de l\'insurrection, parmi lesquels était le fils aîné de
        Karađorđe, le fils Aleksa. Au cours des deux premières années, les matières élémentaires
        ont été étudiées - histoire, géographie, calcul, stylistique, langue allemande, et dans la
        troisième année, les matières université - droit d\'État, droit pénal et droit international.
        Les matières obligatoires pour tous les classes étaient le plain-chant, les leçons de morale
        et les exercices militaires (l\'escrime avec des sabres et l\'exécution en groupe d\'exercices
        militaires avec des fusils).
    </string>
    <!--</editor-fold>-->

    <!--</editor-fold>-->

    //Dositej Obradovic
    <!--<editor-fold desc="Room3">-->
    <string name="room3Title">Dositej Obradovic</string>

    <!--<editor-fold desc="Page1">-->
    <string name="room3page1Text">
        Au rez-de-chaussée du musée se trouve une petite sculpture - une esquisse du monument de
        Dositej Obradovic, qui est maintenant situé dans le Parc de l\'Université, à proximité
        immédiate du bâtiment du musée. La sculpture est l\'œuvre de Rudolf Valdec. Sur cette
        esquisse, ainsi que sur la sculpture, on peut voir que Dositej était habillé selon la
        dernière mode européenne. Il est représenté en mouvement avec un chapeau et des livres dans
        la main gauche et un bâton de voyage dans la droite. À travers le bâton passe  la partie du
        manteau, discrètement, comme si le vent doux suivait ses mouvements. Sur le socle de la
        sculpture qui orne le parc, sur le devant est écrit « Dédié à Dositej Obradovic, par le
        peuple serbe reconnaissant ». et à  l’arrière sont les mots gravés:, « Il a appris à marcher,
        regardant vers le futur ! » la citation connue de Dositej.
    </string>

    <!-- Image titles-->
    <string name="rudolf_valec">Доситеј Обрадовић</string>
    <string name="rudolf_valec_detail">Рудолф Валдец, Доситеј Обрадовић,бронза, 1911, и.б. 35/л.</string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page2">-->
    <string name="room3page2Text">
        Dimitrije Obradovic est né vers  1739 à Čakovo, Banat, sur le territoire de la Roumanie
        actuelle. Il est  tôt devenu orphelin et son oncle a pris soin de lui. Il l\'a envoyé au
        métier. À l\'âge de quatorze ans, il s\'est enfui au monastère de Hopovo, en Voïvodine, où
        il devient moine sous le nom de Dositej. Au monastère, il a commencé à penser à la vie
        ascétique, mais il était bientôt déçu de la vie monastique dans laquelle il n\'avait pas
        trouvé ces récits magiques de saints qu’il lisait depuis des années. En outre, il s\'est
        familiarisé avec la littérature profane et a navigué dans un monde nouveau qui représente
        différentes mœurs et principes de vie. Au bout de trois ans, il a quitté la vie monastique
        et a  entrepris des voyages ininterrompus d\'étude et d\'amélioration. Il a vécu et  a étudié
        en l\'Asie mineure, en passant par les Balkans, jusqu\'en Russie et en Angleterre. Lors de ses
        voyages, il a étudié la langue et la littérature de différentes nations, assimilant les
        réformes culturelles et sociales en cours en Europe.
    </string>

    <!-- Image titles-->
    <string name="manastir_hopovo">Манастир Хопово</string>
    <string name="manastir_hopovo_detail">Непознати аутор, Манастир Хопово, дрворез, б.д., и.б. 64/Л</string>
    <string name="mapa_dositejevih_putovanja">Мапа Доситејевих путовања</string>
    <string name="mapa_dositejevih_putovanja_detail">Мапа Доситејевих путовања</string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page3">-->
    <string name="room3page3Text">
        L\'auteur a fait ce travail comme un appel à un abonnement au  livre Conseils de la raison
        commune (Sovjeti zdravog razuma) qu\'il prévoyait d\'imprimer. Dans le texte de la lettre dans
        laquelle il s\'adresse à son ami Haralampije, un prêtre de Trieste, il explique pourquoi il
        souhaite publier un livre écrit en serbe, en langue populaire. Il trouve qu\'un livre dans
        lequel les pensées des géants du monde sont rassemblées sera d\'un grand avantage pour le
        peuple. Dans  la lettre à mon ami Haralampije, j’ai écrit que j’avais l’intention de publier
        les Conseils de la raison commune, qui contiendraient les pensées les plus sophistiquées et
        les conseils de savants de diverses langues traduits, dont le travail je commence ici à
        Leipzig, avec l\'aide de Dieu, cependant, je présenterai mes œuvres en attendant qu\'un bon
        Serbe  se présente pour m\'aider à payer les dépenses. La raison de l’impression de son œuvre
        en langage populaire était conforme aux tendances et réformes en cours dans le monde, où,
        comme pour Dositej, l’idée était de faire parvenir des livres aux  habitants de régions
        lointaines et inaccessibles qui, s’ils savent lire, peuvent comprendre ce qui est écrit.
        Alors, son lettre est écrite en faveur de l\'égalité religieuse, ce qui l\'a aidé à surmonter
        l\'antique concept de nationalisme religieux. Il souligne que le mal et la haine existent
        dans le monde à cause du caractère déraisonnable et l\'égoïsme. Dans la même année, son
        premier livre autobiographique, appelée La Vie et les Aventures (Ž­ivot i priključenija) a
        été publié. Elle signifie le début  de  la littérature serbe moderne écrite en langue populaire.
    </string>

    <!-- Image titles-->
    <string name="pismo_haralampiju">Писмо Харалампију</string>
    <string name="pismo_haralampiju_detail">Писмо Харалампију, 1783. год</string>
    <string name="dositej_obradovic">Доситеј Обрадовић</string>
    <string name="dositej_obradovic_detail">Димитрије Тирол, Доситеј Обрадовић</string>
    <string name="zivot_prikljucenija">Живот и прикљученија</string>
    <string name="zivot_prikljucenija_detail">Живот и прикљученија, Лајпциг, 1783</string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--</editor-fold>-->

    //Vuk Stefanovic Karadzic
    <!--<editor-fold desc="Room4">-->
    <string name="room4Title">Vuk Stefanović Karadžić</string>

    <!--<editor-fold desc="Page1">-->
    <string name="room4Page1Text">
        Devant la chambre de Vuk il était posé un buste fait en bronze par le sculpteur
        Surov – Vezilić sur lequel Vuk est représenté comme un homme mature, habillé en des
        vêtements européens avec ses attributs caractéristiques, un fez sur la tête et ses longues
        moustaches retroussées. Vuk Stefanović Karadžić est né le 6 novembre 1787 dans le village
        de Tršić, près de Loznica, situé à l\'ouest de la Serbie. Les Karadžić étaient une famille
        dans laquelle tous les enfants avant Vuk mouraient à bas âge, et c\'était pourquoi on lui
        avait accordé le nom de Vuk*, puisque selon les superstitions, c\'était le nom qui permettait
        aux enfants d\'être protégés des sorcières et des esprits. Quand il arrive qu\'une femme perde
        ses enfants, alors ils donnent à l\'enfant le nom de Vuk, parce qu\'ils croient que les
        sorcières qui leur prennent les enfants n\'oseraient pas s\'attaquer à un loup. C\'est pourquoi
        on avait choisi ce nom particulier pour moi, ce qu\'écrivait plus tard Vuk sur son nom.
        Si c\'était grâce à son nom, ou à cause des conditions de la vie, Vuk, malgré le violent
        rhumatisme dans sa jeunesse, à cause duquel sa jambe est resté contractée au genou jusqu\'à
        la fin de sa vie, a quand-même vécu longuement une vie bien comblée.
        Pour marcher, il se servait d\'une échasse, d\'une crosse et d\'une canne.
    </string>

    <!-- Image titles-->
    <string name="vuk_karadzic_bronza">Вук Караџић</string>
    <string name="vuk_karadzic_bronza_detail">Суров – Везилић, Вук Караџић, попрсје, бронза, 1886, и.б.37/Л.</string>
    <string name="stap_stula">Штап, штула и штака</string>
    <string name="stap_stula_detail">Штап, штула и штака, кожа и дрво, Беч, 19. век, и.б. 14, 15, 16/И.</string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page2">-->
    <string name="room4Page2Text">
        Il a appris à écrire et à lire de son cousin Jevta Savić Čotrić, le seul homme lettré dans
        la région. Il a continué son éducation dans une école à Loznica, mais la maladie l\'a obligé
        de la quitter. Il a repris plus tard ses études au monastère Tronoša. Puisque au monastère
        on ne lui donnait pas d\'instruction, par contre on le forcait à garder le bétail, son père
        l\'a fait revenir à la maison. Il a passé une période à la Haute école de Belgrade, mais pas
        pour longtemps, empêché une nouvelle fois par sa maladie. Ainsi c\'était de son propre mérite
        qu\'il a appris à écrire et à lire, parce qu\'il avait envie d\'apprendre, il était laborieux,
        curieux et fort obstiné. Plus tard il s\'est aperçu de certains défauts dans l\'orthographe
        et dans la langue serbe littéraire et il a décidé de la reformuler et de la rendre plus
        proche au peuple. Il s\'est laissé conduire par l\'idée que la langue était le moyen essentiel
        dans la communication entre les êtres humains, donc, les livres écrits en cette langue
        devraient être compréhensibles à tout homme. Après la chute de la Première révolte serbe
        (1804-1813), comme la plupart de jeunes citoyens savants, Vuk a quitté la Serbie et est
        parti pour Vienne, capitale de l\'Empire d\'Autriche, où il resterait jusqu\'à la fin de sa vie.
        Il n\'est revenu à Belgrade que deux fois, où il était élu comme membre de la Cour du nahié
        et de la ville de Belgrade pendant son deuxième séjour.
    </string>
    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page3">-->
    <string name="room4Page3Text">
        Vuk Stefanović Karadžić était respecté dans l\'Europe : il était élu membre de l\'Académie
        des sciences de Berlin, de Vienne et de Saint-Pétersbourg, membre des Associations
        scientifiques à Cracovie, Moscou, Goettingue et Paris, décoré par le tsar de la Russie et
        celui de l\'Autriche-Hongrie, ensuite par le roi de la Prusse et par l\'Académie des sciences
        de la Russie. Il est mort à Vienne à l\'âge de 77 ans, en 1864. La dépouille mortelle a été
        transportée à Belgrade en 1897 et puis enterrée avec beaucoup d\'honneur dans l\'enclos de la
        cathédrale Saint-Michel de Belgrade, à côté du tombeau de Dositej Obradović. Pendant ses
        séjours, Vuk portait ses objets personnels dans un sac de voyage. Celui-ci contenait une
        trousse de rasage, des brosses à chaussures et à vêtements, comme des outils pour les ongles.
        Vuk portait sûrement des petites choses qui lui étaient indispensables au cours de ses
        voyages fréquents. Les objets immanquables lors des voyages étaient égalemment une trousse
        d\'écriture de voyage, une pendulette de voyage, un chapelet, un fume cigarette, une blague
        à tabac et un pistolet de poche à silex. On ne saurait pas envisager Vuk Karadžić sans le
        fez sur sa tête. Le fez est un chapeau fait du drap, en rouge le plus souvent, ayant la
        forme d\'un cône dont la pointe est coupée et qui a des franges noires se laissant pendre du
        haut. Le nom du chapeau provient du nom de la ville Fes au Maroc.
        Dans la période de la colonisation ottomane, le fez était porté aussi par des Serbes et
        d\'autres non-musulmans de l\'empire. Vuk portait le fez dans la Serbie esclave et libérée,
        et encore à Vienne, c\'était une composante essentielle des vêtements, mélange des styles
        européen et oriental. Déjà illustre et célèbre, habillé d\'une chemise, d\'un gilet, d\'un
        veston et d\'un pantalon à l\'européenne, le fez rouge sur sa tête et avec sa moustache longue,
        se servant de la crosse pour marcher, Vuk était une apparence remarquable partout où il se présenterait.
    </string>

    <!-- Image titles-->
    <string name="vukova_diploma">Вукова диплома Московског универзитета</string>
    <string name="vukova_diploma_detail">Вукова диплома Московског универзитета,Москва, 14. III 1828 и.б. 275/И.</string>
    <string name="putna_torba">Путна торба</string>
    <string name="putna_torba_detail">Путна торба, кожа и дрво, Беч, 19. век, и.б. 40/И</string>
    <string name="crvena_coka">Фес, црвена чоха са кићанком</string>
    <string name="crvena_coka_detail">Фес, црвена чоха са кићанком од плавог конца, Србија, 19. век, и.б. 9/И</string>
    <string name="mladi_vuk">Млади Вук</string>
    <string name="mladi_vuk_detail">Павел Ђурковић, Млади Вук, уље на платну, 19. век.</string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--</editor-fold>-->

    //Vukovo delo
    <!--<editor-fold desc="Room5">-->
    <string name="room5Title">Le travail de Vuk</string>

    <!--<editor-fold desc="Page1">-->
    <string name="room5Page1Text">
        Après la Première révolte serbe, jeune Vuk partit à Vienne. Il a écrit un traité de la chute
        de la révolte, ce qui paraissait intéressant à Jernej Kopitar, linguiste et philologue slovène.
        Il a voulu faire connaissance avec cet homme jeune qui parlait la langue du peuple.
        C’était ainsi que Vuk, avec son aide et ses conseils, a commencé à ramasser les poèmes
        populaires et préparer la grammaire de la langue du peuple. A Vienne, en 1814, il a publié
        la compilation de poèmes populaires titré Mala prostonarodna slavenoserbska pјesnarica.
        La même année il a publié Pismenica srpskoga jezika, la première grammaire de la langue serbe,
        écrit dans la langue du peuple. Quel que soit l’incomplétude et l’inachévement, cet œuvre
        est important comme la première grammaire de la langue du peuple. Vuk Karadžić a publié le
        premier dictionnaire de la langue serbe, en 1818, avec 26270 mots qui ont été utilisés par
        le peuple. La même année, il a preparé la deuxième édition de son grammaire qui, après
        quelques années, était traduite en allemand par Jakob Grimm. Dans la deuxième édition du
        dictionnaire, il existe 47427 mots recueillis de la langue du peuple. Vuk a travaillé
        pendant des années sur la préparation de la troisième édition du dictionnaire où il a
        personnellement, avec sa main, fait des changements.
    </string>

    <!-- Image titles-->
    <string name="pismenica">Писменицa сербскога језика</string>
    <string name="pismenica_detail">Вук С. Караџић, Писменицa сербскога језика по говору простога народа написану, Беч, 1815.</string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page2">-->
    <string name="room5Page2Text">
        Vuk a parcouru la péninsule balkanique, l\'Allemagne, l\'Autriche, la Russie et certaines
        régions d\'Europe, ému le plus souvent par son appel. Au cours de ses voyages en Serbie, au
        Monténégro, en Croatie et en Hongrie, il a noté des poèmes folkloriques. Suivant l’esprit
        romantique qui, dans l’écriture de poèmes, reconnaissait la véritable expression de la
        créativité populaire, Vuk citait chansons, histoires, contes de fées, fables, énigmes et
        proverbes afin de rencontrer et d’étudier les peuples et leurs traditions. Dans les cercles
        européens, de nombreux scientifiques et poètes se sont intéressés aux écrits de Vuk, tels que:
        Goethe, Walter Scott, Pouchkine, Tomazeo, mais aussi de nombreux autres qui les ont traduits,
        interprétés et imités. Le plus important est certainement Jakob Grimm, dont les traductions
        en allemand sont inestimable pour la création folklorique qui est devenue accessible et
        reconnaissable par son originalité, son héroïsme inhabituel et sa richesse en personnages
        et en événements. Avec le soutien de Jernej Kopitar, Vuk a commencé à noter des poèmes
        populaires. Dans le premier recueil de poèmes de 1814, environ 100 poèmes lyriques et 6
        poèmes épiques ont été publiés. L\'année suivante, il publie une autre collection de poèmes
        folkloriques appelée Narodna srpska pesnarica où se trouvent des poèmes qui ont été chantés
        par les bardes Tešan Podrugović et Filip Višnjić.
    </string>

    <!-- Image titles-->
    <string name="pjesnarica">Народна сербска песнарица</string>
    <string name="pjesnarica_detail">Народна сербска песнарица</string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page3">-->
    <string name="room5Page3Text">
        Après un grand succès avec des poèmes, Vuk a commencé à travailler sur la collection de
        toutes sortes d’idées originales folkloriques. La première collection de nouvelles, Narodne
        srpske pripovjetke, est publiée en 1821, à Vienne. Parallèlement au recueil de poèmes et de
        nouvelles, Vuk a également noté des proverbes folkloriques. Au Monténégro, en 1836, il a
        publié à Cetinje Narodne sprske poslovice qu\'il dédie à l’évêque Petar Petrović Njegoš. Il
        s’est consacré avec passion à la description du folklor dont les notions il a interpretées
        et décrites dans Le Dictionnaire serbe. Outre les travaux sur la réforme de la langue serbe,
        Vuk Karadžić a également travaillé sur des écritures historiographiques. En tant que
        participant à la Première révolte serbe, il a préparé des documents sur des événements jusqu
        \'en 1814. Il a remis ce matériel au célèbre historien allemand, Léopold Ranke, qui a, par
        la suite, écrit son ouvrage La révolution serbe. En 1828, il a publié l’ouvrage Miloš Obrenović,
        le prince de la Serbie, dans lequel il décrivait le règne du prince Miloš Obrenović.
    </string>

    <!-- Image titles-->
    <string name="srpski_rjecnik">Српски рјечник</string>
    <string name="srpski_rjecnik_detail">Вук С. Караџић, Српски рјечник, Беч, 1818.</string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page4">-->
    <string name="room5Page4Text">
        La règle que nous guidons aujourd’hui, qui a permis au serbe de devenir l’un des langages
        les plus simples en lecture et en écriture, est la suivante : Écris comme tu parles, lis
        comme il est écrit. Le chemin qui mène jusqu’à cette phrase simple et logique d’aujourd’hui,
        n’était pas assez banal. Dositej Obradović a établi les caractéristiques et les orientations
        fondamentales de la nouvelle culture et de l\'alphabétisation serbes, en plaidant pour un
        esprit démocratique, des principes critiques et l\'utilisation de la langue nationale dans
        la littérature. Malheureusement, il n\'a pas réussi à mettre ses idées à l\'œuvre. Cependant,
        Dositej, à côté de nombreuses autres personnes exceptionnelles, a directement influencé Vuk,
        qui a clôturé le processus de réforme de la langue et de la littérature nationale. Avant la
        réforme de Vuk, parallélement étaient en viguer : la langue serbe du peuple, le slavon
        d’église et le slavon serbe. Avec l\'expansion de l\'esprit national, il était évident que
        l\'introduction d\'une langue nationale dans la culture serbe était la seule opportunité pour
        son développement. En appliquant la règle: pour chaque voix, une lettre, Vuk a pris 24
        lettres de l\'ancien alphabet slave, les a rejetées dysfonctionnelles et en ajoutant six
        nouvelles lettres : j, lj, nj, đ, dž et ć, il a permis à la langue serbe d’avoir
        l\'orthographe la plus parfaite du monde. La raison en était la déviation par rapport à la
        langue de l\'église et l\'introduction de lettres des langues latines, ce qui était
        interprété comme le converti au catholicisme du peuple ortodoxe.
    </string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page5">-->
    <string name="room5Page5Text">
        Cependant, grâce à la nature et à la persistance de Vuk, nous pouvons aujourd\'hui affirmer
        avec fierté que l’alphabet serbe est l’un des rares alphabets phonétiques. Dans quelle
        mesure la réforme de Vuk a-t-elle été remarquable, tel est le témoignage du dramaturge
        irlandais George Benard Shaw, qui a laissé une énorme somme d\'argent dans le fonds des
        récompenses, pour celui qui est capable de réformer l\'alphabet anglais selon le modèle du
        cyrillique de Vuk. La réforme de la langue et de l\'alphabet serbes, entreprise par
        Dositej Obradović, remporta la victoire officieuse en 1847. À cette époque, le livre sur
        la langue serbe et l\'orthographe de Đura Daničić et le premier recueil de poèmes de
        Branko Radičević étaient publiés. Ils étaient accompagnés de la traduction du
        Nouveau Testament dans la langue populaire ou de l\'orthographe de Vuk. La même année,
        Les Lauriers de la montagne de Njegoš fut également publié. Il était également écrit en
        langage populaire, mais en orthographe ancienne, car ce célèbre poète était une figure d\'église.
    </string>

    <!-- Image titles-->
    <string name="djura_danicic">Ђура Даничић</string>
    <string name="djura_danicic_detail">Стева Тодоровић, Ђура Даничић, уље на платну, 19. век.</string>
    <string name="gorski_venac">Горски вијенац</string>
    <string name="gorski_venac_detail">П.П. Његош, Горски вијенац, Беч, 1847.</string>
    <string name="branko_radicevic">Бранко Радичевић</string>
    <string name="branko_radicevic_detail">Непознати аутор, Бранко Радичевић, уље на платну, 19. век.</string>
    <string name="novi_zavet">Нови завјет</string>
    <string name="novi_zavet_detail">Нови завјет, превод Вука С. Караџића, Беч, 1847.</string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page6">-->
    <string name="room5Page6Text">
        Une importante réunion historique a eu lieu à Vienne le 28 mars 1850. Des philologues slovènes,
        serbes et croates, dont Vuk, se sont rencontrés afin de s\'accorder et d\'unifier, autant
        que possible, la littérature. À cette occasion, un accord littéraire a été signé, dans
        lequel ils proposaient une langue et une orthographe serbo-croates uniques. Donc pour
        l\'instant nous avons fini ceci. Si Dieu bénit les pensées de notre peuple dans la nation,
        nous sommes convaincus que les grandes perturbations de la littérature seront retirées de
        notre chemin et que la véritable unité nous rapprochera. Par conséquent, nous prions tous
        les écrivains, qui veulent juste le bonheur et le progrès de notre peuple, afin que nos
        ensées se retrouvent dans nos pensées et dans nos œuvres. La victoire de la réforme de Vuk
        sur la langue et l\'orthographe n\'a été établie qu\'en 1868, lorsque l\'orthographe en Serbie
        a été officiellement acceptée et introduite dans le système scolaire. Vuk Stefanović Karadžić
        est décédé à Vienne en 1864. Les dépouilles ont été transférés à Belgrade en 1897 et, avec
        grand honneur, ont été enterrés dans l’enclos
        de la Cathédrale Saint-Michel de Belgrade, à côté de Dositej Obradović.
    </string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--</editor-fold>-->

    //Dositejevo delo
    <!--<editor-fold desc="Room6">-->
    <string name="room6Title">Le travail de Dositej</string>

    <!--<editor-fold desc="Page1">-->
    <string name="room6Page1Text">
        Après la publication de la Lettre à Haralampije et d\'une œuvre autobiographique
        Život i priključenija, en 1784 à Leipzig il apparait Slovo poučitelno dans lequel Dositej
        est contre l\'usage des mots incompréhensibles et des expressions utilisées dans la
        littérature et dans les discours. Dans une œuvre antérieurement annoncée, Sovjeti zdravog razuma,
        de la même année, Dositej critique les préjugés, la superstition et l\'intérêt, et il
        favorise l\'idée de la libre pensée et des qualités morales. Déjà pendant son séjour dans le
        monastère de Hopovo comme plus tard dans ses voyages, Dositej Obradović lisait et traduisait
        les fables d\'Esope, de Phèdre, de La Fontaine, d\'Abstémius et de Lessing. Il a préparé et
        publié les traductions de 160 fables en serbe en 1788 à Leipzig. L\'année suivante, 1789,
        après que les armées autrichienne et russe, à l\'aide des Serbes bénévoles, ont libéré
        Belgrade des Turcs, le 9 octobre, il a été publié un poème Pjesna na insurekciju Serbijanov,
        consacré à Karađorđe (Karageorges) et aux rebelles. À cause du refrain,
        le poème est resté connu sous le nom de Vostani Serbije (Lève-toi, Serbie)
    </string>

    <!-- Image titles-->
    <string name="sovjeti">Совјети здравог разума</string>
    <string name="sovjeti_detail">Совјети здравог разума, Лајпциг, 1784.</string>
    <string name="basne">Басне</string>
    <string name="basne_detail">Басне, Лајпциг, 1788.</string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page2">-->
    <string name="room6Page2Text">
        Sobranije raznih naravoučitelnih veščej a été publié en 1793 à Vienne et dans cette œuvre
        on polémique sur les problèmes philosophiques, historiques, éthiques et esthétiques
        parallélement avec les exemples de la littérature des peuples européens. La seconde partie
        de cette œuvre, sous le titre de Mezimac, a été publiée posthumément en 1818. À cet opus il
        faut égalemment rajouter l\'œuvre Éthique de 1803, contenant des anecdotes, des contes
        populaires et des proverbes, tout cela dans le but de rapprocher le codex des principes
        éthiques aux lecteurs serbes. Même voyageant le monde, Dositej Obradović aidaient les Serbes
        dans la lutte pour la libération de l\'autorité ottomane, d\'abord envoyant des contributions
        et avec de diverses missions de confiance, et plus tard venant finalement en Serbie.
        À ce moment-là, déjà à un âge tardif, il est venu aider, non seulement par sa plume et par
        ses connaissances, mais selon la légende, apportant en Serbie la pomme de terre pour la première fois.
        Il a passé cinq dernières années de sa vie dans la Serbie libérée. Il a introduit de
        nombreuses réformes dans l\'enseignement et il a établi une nouvelle conception du rôle de la
        femme dans la société, revendiquant la possibilité d\'éducation pour les filles égalemment.
        Seulement quelques mois après qu\'il ait été désigné premier ministre de l\'Éducation,
        Dositej Obradović est décédé le 28 mars 1811 à Belgrade où il a été enterré,
        dans l\'enclos de la cathédrale Saint-Michel.
    </string>

    <!-- Image titles-->
    <string name="sobranie">Собраније</string>
    <string name="sobranie_detail">Собраније разних наравоучителних вешчеј, Беч, 1793.</string>
    <string name="etika">Етика</string>
    <string name="etika_detail">Етика, Венеција, 1803.</string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--</editor-fold>-->

    //Vukova porodica
    <!--<editor-fold desc="Room7">-->
    <string name="room7Title">La famille de Vuk</string>

    <!--<editor-fold desc="Page1">-->
    <string name="room7Page1Text">
        À son arrivée à Vienne, Vuk épousa la fille de sa propriétaire, autrichienne Ana Maria Kraus.
        Sur leurs treize enfants, seuls deux d\'entre eux, Mina et Dimitrije, ont survécu à leurs
        parents, alors Vuk lui-même a écrit qu\'il ne retrouverait ses enfants que par son travail
        littéraire. Mère Ana à presque seule élevé les enfants, parce que Vuk a souvent voyagé
        pendant plusieurs mois, parcourant diverses paysages et écrivant des mots, des discours et
        des chansons folkloriques. Ils ont manqué d’argent, en essayant que les enfants soient bien
        éduqués. De différentes manières et avec difficultés, ils ont assuré aux enfants des
        conditions de vie et l’éducation. Ana a essayé de garder les enfants en bonne santé et bien
        nourris, et Vuk lui-même a fabriqué les jouets pour eux. La vie dans la famille Karadzic
        s’est considérablement améliorée lorsque Vuk a reçu une pension de retraite russe,
        puis a pris la retraite du prince Milos.
    </string>

    <!-- Image titles-->
    <string name="vuk_ana">Вук и Ана Караџић</string>
    <string name="vuk_ana_detail">Вук и Ана Караџић,фотографија J. B. Rottmayer-a, Беч, 564/И</string>
    <string name="igracke">Играчке</string>
    <string name="igracke_detail">Играчке (Минијатурни пољопривредни и занатлијски алат,оружје – 31 ком., Вукове рукотворине),шимширово дрво, Беч, 19. век</string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page2">-->
    <string name="room7Page2Text">
        Ana était Vilhelmina Mina Karadzic, née en 1828 à Vienne. Mina, bien que sans éducation à
        temps plein, a suivi des cours de piano et de peinture. Elle a  appris les langues, et,
        outre sa langue maternelle allemand et sa langue paternelle serbe , elle a maîtrisé le
        français, l\'italien, puis l\'anglais. Elle et ses parents visitaient des musées et des
        galeries où elle absorbait la beauté des œuvres d\'art. Mina s\'est occupée de la peinture,
        qu\'elle a apprise d\'artistes célèbres. Son autoportrait est conservé parmi cinquante
        dessins et portraits, de même que le portrait du frère Dimitrije. Espérant obtenir une
        bourse russe pour la peinture en Italie et en France, qu\'elle n\'a pas eu, Mina, quinze ans,
        se tourne de plus en plus vers la littérature. Elle a écrit des poèmes et traduit des contes
        folkloriques, aidant son père à interpréter sa correspondance. Mina Karadzic encourt
        gravement la mort de son père en 1864, puis en 1876 de sa mère. Elle s’est complètement
        découragée quand, en 1877, elle a reçu une lettre indiquant  la décès de son fils de 19 ans,
        Janko, qui était boursier d’une école militaire en fuite en Russie.
        Elle a ensuite consacré son travail à la publication des œuvres de son père à Belgrade,
        à Vienne et à Petrograd. Elle a donné l\'héritage du  son père au royaume de Serbie avant
        sa mort, grâce à laquelle les affaires personnels, lettres, livres et peintures de la
        famille de Vuk, de Mina et de la famille Karadzic ont été conservés au
        Musée de Vuk et Dositej du Musée national à Belgrade.
        Parmi eux se trouve un portrait de Branko Radicevic.
    </string>

    <!-- Image titles-->
    <string name="mina_sin">Мина са сином Јанком</string>
    <string name="mina_sin_detail">Мина са сином Јанком,рад бечког фотографа Ј. Б. Ротмајера(J. B. Rottmayer), 573/И</string>
    <string name="dimitrije_karadzic">Димитрије Караџић</string>
    <string name="dimitrije_karadzic_detail">Света Мандић, Димитрије Караџић,(по Мини Вукомановић), уље на платну, 1958.</string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page3">-->
    <string name="room7Page3Text">
        L’intimité de Mina Karadzic et Branko Radicevic,  poète romantique serbe, suscite toujours
        l’intérêt d’un grand nombre de chercheurs. Mina a retourné et  à incarné son affection en
        peignant quelques portraits de Branko. Au cours des dernières années, elle a écrit
        Les mémoires à Branko, révélant ainsi leur extrême proximité et leur grande amitié.
        Il nous ne reste qu’ à deviner quelle était leur relation, qu’est-ce  que existait
        réellement entre un jeune poète souffrant d\'une maladie grave et incurable et une belle
        fille qui était l\'inspiration et l\'amour inatteignable de nombreux érudits de cette période.
        Cependant, il est intéressant de noter que Branko, au moment où la maladie commence
        à faire des ravages, envoie toutes ses affaires à son ami, ne gardant qu\'un portrait de Mina.
        Il ne faut pas oublier que Branko était un poète romantique et que son amour devait
        donc être idéal et idéalisé. Cinq ans après la mort de Branko, Mina Karadzic a épousé
        Aleksa Vukomanovic, fondateur du département de langue,
        histoire et littérature serbe et neveu de la princesse Ljubica.
    </string>

    <!-- Image titles-->
    <string name="mina_karadzic">Мина Караџић</string>
    <string name="mina_karadzic_detail">Мина Караџић, снимљено око 1845, и.б. 755/И.</string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page4">-->
    <string name="room7Page4Text">
        Le fils de Vuk, Dimitrije, était un grand espoir, non seulement de la famille de Karadzic,
        mais également de la Serbie. Après avoir étudié à Trieste et à Klosterbruck, le gouvernement
        de Serbie à boursé son éducation à Berlin, puis à Anvers. Cependant, Dimitri aimait la vie
        débauché et l\'alcool et il a dépensé beaucoup d\'argent, ce qui l\'a amené à s\'endetter à
        l\'époque de ses études. Initialement, ce mode de vie et la hausse des dettes n’ont pas
        affecté sa carrière. Il est devenu capitaine de deuxième classe et professeur de
        fortification à l\'école d\'artillerie de Belgrade. Cependant, après la mort de Vuk, il a
        commencé à  vendre les biens de son père et son mode de vie a été révélé.  À cause du son
        abus de boisson et de jeu de dés, il était un mauvais exemple pour les jeunes soldats,
        et donc pour la Serbie entière. Par conséquent, il a été contraint de quitter son poste de
        professeur à l\'école d\'artillerie et de s’en aller en Russie où il a exercé les
        fonctions d\'officier. Toutes les demandes de sa sœur Mina lui a envoyées pour se calmer et
        changer son mode de vie ne lui ont pas aidé. En tant que volontaire russe, il a combattu
        dans la guerre serbo-turque aux côtés du Janko, fils de Mina, qui est rentré de la guerre
        avec une médaille de courage. Janko mourut en Russie en 1878 des suites d\'un duel ou d\'une
        maladie, tandis que son oncle Dimitrije est décédé plusieurs années plus tard.
    </string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--</editor-fold>-->

    //Divanhana
    <!--<editor-fold desc="Room8">-->
    <string name="room8Title">Le divanhana</string>

    <!--<editor-fold desc="Page1">-->
    <string name="room8Page1Text">
        La manière traditionnelle de construire des maisons dans l’Empire ottoman distingue 
        nettement le public du privé et le masculin du féminin. Le divanhana dans le bâtiment du 
        musée de Vuk et Dositej présente fidèlement cette différence. Cette salle était dédiée à une
        partie de la vie publique, à l\'accueil d\'invités, de partenaires commerciaux, de personnes 
        de bonne réputation et à d\'autres qui n\'étaient pas liées au propriétaire de la maison. 
        Un peu surélevé du sol, entouré de piliers de bois décoratifs, le divanhana était 
        visiblement séparé de l\'espace utilisé pour la vie quotidienne de la famille. Au bord du 
        divanhana s’étend le divan (d\'où vient son nom), le banc sur lequel étaient assis les 
        invités, tandis que l\'hôte lui-même occupait une place centrale, plus élevée, afin de 
        mettre en valeur son statut social. En cas de visite d\'un noble, l\'hôte accorderait le 
        respect de sa position au visiteur. Jusqu\'à la libération et à la modernisation de la Serbie,
        des serbes influencés et riches ont égalemment construit des maisons de cette manière, 
        prenant les coutumes des Turcs. L\'intérieur du divanhana était simple : sur le sol et sur 
        les murs il y avait de spacieux tapis colorés, sur des étagères, qui étaient un peu plus 
        élevées, il se trouvait des plats décoratifs ornées, ou du moins des choses les plus 
        précieuses de la maison. Les maisons des artisans avaient souvent, dans le divanhana, 
        un joli objet hébergé par l\'hôte, ou par son ancêtre. Dans les maisons chrétiennes, 
        les photographies et les sculptures sont plus tard utilisées pour les décorations. 
        Dans le musée de Vuk et Dositej, une partie de la série télévisée "Vuk Karadžić" a 
        été filmée dans le divan, dans laquelle Dositej Obradović s’adresse à Karađorđe, 
        aux princes et aux étudiants lors de l’ouverture de la Haute Ecole. 
        Monodrame "Mon père Vuk Karadžić" a été réalisée dans ce divanhana.
    </string>

    <!--</editor-fold>-->
    <!--</editor-fold>-->

</resources>