<resources>

    <string name="second_floor_text">второй этаж</string>
    <string name="first_floor_text">первый этаж</string>
    <string name="choose_language">Выберите язык</string>
    <string name="backBtnText">КОРИДОР</string>
    <string name="audioBtnText">АУДИО</string>

    //Dogadjaji kod nas i u svetu
    <!--<editor-fold desc="Room1">-->
    <string name="room1Title">События в Сербии и Европе</string>

    <!--<editor-fold desc="Page1">-->
    <string name="room1Page1Title">Историческиеобстоятельства</string>

    <string name="room1Page1Text">
        История Европы восемнадцатого века отличалась революциями и переворотами. Эти перемены не
        происходили только в политической сфере, им предшествовали идеи, Возникшие у французских
        просветителей и энциклопедистов Шарля Монтескье, Дени Дидро, Франсуа Вольтера и Жан-Жака Руссо.
        Своей критикой политического устройства государства и церкви они вдохновили и иницировали
        многие перемены в тогдашнем мире. Революция во Франции, взятие Бастилии 14.7. 1789 года,
        обозначили конец абсолютной монархии. Национальное собрание приняло Декларацию Прав человека
        и гражданина, в основе которой положена концепция свободы и равноправия каждого человека, а
        также равенства законов для всех граждан и национальной концепции суверенитета государства.
    </string>

    <!-- Image titles-->
    <string name="sarl_monteskje">Шарл Монтескје</string>
    <string name="sarl_monteskje_detail">Шарл Монтескје</string>
    <string name="deni_didro">Дени Дидро</string>
    <string name="deni_didro_detail">Дени Дидро</string>
    <string name="fransoa_volter">Франсоа Волтер</string>
    <string name="fransoa_volter_detail">Франсоа Волтер</string>
    <string name="zan_zak_ruso">Жан Жак Русо</string>
    <string name="zan_zak_ruso_detail">Жан Жак Русо</string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page2">-->

    <string name="room1Page2Text">
        Новый исторический ход не прошел мимо Сербии. Белградский пашалык, административный центр
        Османской империи, потрясали многочисленные кризисы Империи. Постоянные конфликты привели к
        восстанию 14.02.1804 в Орашаце, поселке в Центральной Сербии. Руководителем Первого сербского
        восстания был назначен Георгий Петрович Карагеоргий. Так началась Сербская революция, которая
        закончилась в 1835 году освобождением и отменой феодализма в Сербии. Политические и
        экономические свободы, а также социальное равенство сербам в княжестве Сербии было
        предоставлено благодаря Первому сербскому восстанию (1804-1833), Второму сербскому восстанию
        (1815-1817), автономии, подтверждённая атишерифом (указом султана) (1830, 1831) и отмене
        феодализма. Общественный климат в освобожденной Сербии требовал формирование национального
        самосознания, чьей опорой стали новооткрытый Национальный театр и основанный Национальный музей.
    </string>

    <string name="narodno_pozoriste">Народно позориште</string>
    <string name="narodno_pozoriste_detail">Народно позориште</string>
    <string name="narodni_muzej">Народни музеј</string>
    <string name="narodni_muzej_detail">Народни музеј</string>
    <string name="karadjordje">Ђорђе Петровић Карађорђе</string>
    <string name="karadjordje_detail">Ђорђе Петровић Карађорђе</string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--</editor-fold>-->

    //Beogradska velika skola
    <!--<editor-fold desc="Room2">-->
    <string name="room2Title">Здание музея и Bеликая школа</string>

    <!--<editor-fold desc="Page1">-->
    <string name="room2page1Title">Здание Музея</string>

    <string name="room2Page1Text">
        Здание Музея Вука и Доситея явлаяется старейшим сохранившимся жилым домом в Белграде.
        Здание посторено в первой половине 18. века, наверное, для кокого-то богатого Турка, который,
        может быть, был управителем белградского городка. Дом представляет собой типичный пример
        здания в стиле османской архитектуры, а также один из редких многоэтажных и пышних домов
        того времени в Белграде. Двор когда-то был окружен высокой стеной, а сегодня сохранен только
        конец ворот у входа. Во дворе было расположено и несколько флигелей. Дом по вертикали
        разделен на две части: харем и селамлук. Селамлук является частью дома, предусмореной
        только для мужчин, где теперь находится  выставка Музея. Служебное помещение с библиотекой
        находится в тогдашней женской части дома-в хареме, которая была предусмотрена для семьи.
        Обе части дома имеют диванханы-место для отдыха членов семьи. Дом неоднократно изменял свое
        предназначение. В последние десятилетие 18. века в нем работало французское посольство, как
        единственное дипломатическое представительство в Белграде во время турецкой власти. Во время
        Первого сербского восстания здание отдано Великой школе. После этого, Турки снова размешаются
        в доме, которым пользуются почти до середине 19-ого века. С времени освобождения Белдрада от
        турецкой власти до Второй мировой войне в доме сменяются различные белградские купеческие семьи.
        После Второй мировой войны здание подробно реконструировано в 1948-ом году и следующего
        года вручено основаному Музею Вука и Доситея. С 1979-ого года дом находится в составе белградского Национального Музея.
    </string>

    <!-- Image titles-->
    <string name="maketa_zgrade">Макета зграде Музеја Вука и Доситеја</string>
    <string name="maketa_zgrade_detail">Макета зграде Музеја Вука и Доситеја</string>
    <string name="franta_mali_tusem">Доситејев лицеј</string>
    <string name="franta_mali_tusem_detail">Франта Мали, Доситејев лицеј, цртеж тушем, 1935, и.б. 19/Л</string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page2">-->
    <string name="room2Page2Title">Великая школа</string>

    <string name="room2Page2Text">
        Благодаря успеху Первого сербского восстания, которое начало в  1804-ом году и освобождению
        Белграда од турецкой власти, повстанцы использовали межвоенный период, чтобы начали
        устройство государства. Помимо принятия Конституционного закона, одной из значительных
        новизн является организация школ. Иван Югович-один из самых образованных людей эпохи
        восстания в Сербии, писарь, а потом и секретарь первого Правительства в Сербии того времени,
        уверял Карагеоргия в необходимости развития высшего образования в Сербии. Новой власти было
        нужно как можно больше молодых и образованных людей. Карагеоргие, вождь восстания, призвал
        образованных Сербов помочь новой власти. Доситей Обрадович ответил на призыв. Он был назначен
        на должность главного управителя всех школ и наступающего 1808-ого года, он способствовал
        открытию Великой школы, которая является предтечей всех нынешних высших учебных заведений в
        Сербии. Школа начала работать в доме, который расположен напротив сегодняшнего
        Музея Вука и Доситея, а следующего 1809-ого года, школа переместилась в него. Именно в этом
        здании школа работает до 1813-ого года, когда произошло падение Первого сербского восстания.
        Право поступления в школу имели все мальчики, несмотря на социальное и материальное состояние
        своих родителей. Существовало одно условие: уметь читать, писать и расчислять.
        Помимо Вука Караджича , среди учеников были и сыновья руководителей восстания, в том числе и
        Алекса, старейший сын Карагеоргия. На первом и втором курсах они изучали предметы, которые
        изучаются в старших классах: история, география, алгебра, стилистика, немецкий язык, а на
        третьем курсе изучали университетские предметы, такие как государственное, конституционное и
        международное право. Обязятелные предметы для всех классов были: церковное пение, этика и
        военные упражнения( фехтование с саблей и егзерцир с ружьем).
    </string>
    <!--</editor-fold>-->

    <!--</editor-fold>-->

    //Dositej Obradovic
    <!--<editor-fold desc="Room3">-->
    <string name="room3Title">Доситеј Обрадовић</string>

    <!--<editor-fold desc="Page1">-->
    <string name="room3page1Text">
        У приземљу Музеја налази се мања скулптура – скица за споменик Доситеју Обрадовићу који се
        данас налази у Студенском парку, у непосредној близини музејске зграде.
        Скулптура је вајарско дело Рудолфа Валдеца.  На овој скици, као и на скулптури, види се да
        је Доситеј обучен по последњој, тадашњој, европској моди. Приказан је у покрету са шеширом
        и књигама у левој руци и штапом у десној. Преко штапа дискретно прелази део мантила који се
        виори као да благи ветар прати његове покрете.
        На постаменту скулптуре, која украшава Студенски парк, на предњој страни пише
        „Доситеју Обрадовићу, захвални српски народ“, а на доњем делу постамента уклесане су речи:
        „Идућ учи, у векове гледа“, познат Доситејев цитат.
    </string>

    <!-- Image titles-->
    <string name="rudolf_valec">Доситеј Обрадовић</string>
    <string name="rudolf_valec_detail">Рудолф Валдец, Доситеј Обрадовић,бронза, 1911, и.б. 35/л.</string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page2">-->
    <string name="room3page2Text">
        Димитрије Обрадовић рођен је вероватно око 1739. године у Чакову, у Банату, на територији данашње Румуније.
        Рано је oстао без родитеља, а бригу о њему преузео је теча који га шаље на занат.
        У четрнаестој години побегао је у манастир Хопово, у Војводини, где се замонашио и добио име Доситеј.
        У манастиру је почео да размишља и о пустињачком животу, али се убрзо разочарао монашким
        животом у коме није пронашао оне чаробне приче о свецима које је годинама читао.
        Поред тога упознао се и са профаном књижевношћу и упловио у један нови свет који је
        представљао другачији морал и животна начела.
        Након три године напушта монашки живот и отпочиње непрекидна путовања зарад студија и усавршавања.
        Боравио је и школовао се од Мале Азије, преко Балкана до Русије и Енглеске.
        Током путовања изучавао је језик и књижевност различитих народа,
        упијајући актуелне културно просветне и социјалне реформе које су се одвијале у Европи.
    </string>

    <!-- Image titles-->
    <string name="manastir_hopovo">Манастир Хопово</string>
    <string name="manastir_hopovo_detail">Непознати аутор, Манастир Хопово, дрворез, б.д., и.б. 64/Л</string>
    <string name="mapa_dositejevih_putovanja">Мапа Доситејевих путовања</string>
    <string name="mapa_dositejevih_putovanja_detail">Мапа Доситејевих путовања</string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page3">-->
    <string name="room3page3Text">
        Писац је овај рад уприличио као позив на претплату за књигу Совјети здравог разума, коју је планирао да штампа.
        У тексту писма, у којем се обраћа пријатељу Харалампију, свештенику из Трста,
        објашњава зашто жели да изда књигу писану на српском, народном језику.
        Разлог штампања дела на народном језику био је у складу са тадашњим светским токовима и реформама,
        где је, као и код Доситеја, идеја била да књиге стигну и до људи из удаљених и неприступачних
        крајева који, ако знају да читају, могу и да разумеју шта је написано.
        Даље, Доситеј се у писму залаже за верску равноправност која му је помогла
        да се уздигне над старинским схватањем национализма по вери.
        Наглашава да је за светску мржњу и зло крива неразумност, самољубље и сујета,
        а не разлика у законима и верској припадности и да ће он због тога писати за ум, срце и нарав.
        Управо зато ово писмо је Доситејев манифест просветитељских идеја те заузима посебно место у историји књижевности.
        Исте године штампана је његова прва књига аутобиографског карактера под називом
        Живот и прикљученија којом почиње модерна српска књижевност на народном језику.
    </string>

    <!-- Image titles-->
    <string name="pismo_haralampiju">Писмо Харалампију</string>
    <string name="pismo_haralampiju_detail">Писмо Харалампију, 1783. год</string>
    <string name="dositej_obradovic">Доситеј Обрадовић</string>
    <string name="dositej_obradovic_detail">Димитрије Тирол, Доситеј Обрадовић</string>
    <string name="zivot_prikljucenija">Живот и прикљученија</string>
    <string name="zivot_prikljucenija_detail">Живот и прикљученија, Лајпциг, 1783</string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--</editor-fold>-->

    //Vuk Stefanovic Karadzic
    <!--<editor-fold desc="Room4">-->
    <string name="room4Title">Вук Стефанович Караджич</string>

    <!--<editor-fold desc="Page1">-->
    <string name="room4Page1Text">
        Перед комнатой Вука поставлен медный бюст скульптора Суворов-Везилича, на котором изображен
        Вук, как зрелый человек, который был одет в европейскую одежду со своими характерными
        атрибутами, феской на голове и закрученными усами. Вук Стефанович Караджич родился 6. ноября
        в деревне Тршич, неподолеку от города Лозница, в Западной Сербии. Все дети в семье,
        родившиеся до Вука, рано умирали, поэтому его назвали Вуком (Волком), чтобы он, согласно
        народным верованиям, был защищен от ведьм и бесов. «Когда женщина не может иметь детей, она
        даёт ребенку имя Вук, потому что считают, что ведьми едят детей, а на волка они не смеют
        напасть. Поэтому меня зовут именно так»,- так потом писал Вук о своем имени. То ли из-за
        имени, толи из-за жизненных обстоятельств, Вук несмотря на то, что в молодости заболел
        тяжелим видом ревматизма, впоследствие которого не мог двигать левой ногой до конца жизни,
        прожил долгую и счастливую жизнь. Он ходил, опираясь на деревянную ногу, костыль и палку.
    </string>

    <!-- Image titles-->
    <string name="vuk_karadzic_bronza">Вук Караџић</string>
    <string name="vuk_karadzic_bronza_detail">Суров – Везилић, Вук Караџић, попрсје, бронза, 1886, и.б.37/Л.</string>
    <string name="stap_stula">Штап, штула и штака</string>
    <string name="stap_stula_detail">Штап, штула и штака, кожа и дрво, Беч, 19. век, и.б. 14, 15, 16/И.</string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page2">-->
    <string name="room4Page2Text">
        Грамоте и чтению обучил его родственник Јевта Саввич-Чортич, который был единственным
        грамотным в этой области. Он получал образование в школе, в городе Лозница, но не окончил ее
        из-за болезни. Поскольку в монастыре с ним не занимались, а заставляли смотреть за скотом,
        отец вернул его домой. Некоторое время он учился в Великой школе в Белграде, но из-за болезни
        долго учиться не смог. Таким образом Вук в большой мере самостоятельно научился читать и
        писать благодаря желанию учиться, своей трудолюбивости и большому упорству. Затем он обнаружил
        некоторые недостатки орфографии и литературного языка и решил его реформировать и приблизить
        обычному человеку. Он был вдохновлен идеей о том, что язык является основным средством
        общения людей, поэтому книги написаны на этом языке должны быть понятными каждому человеку.
        Восстание потерпело поражение, после чего Вук, как большинство молодых, образованных граждан,
        покинул  Сербию и уехал в Вену, столицу Австрийской империи, где он останется до конца своей
        жизни. Он возвращался в Белград только два раза втечение второго
        пребывания он был назначен членом Суда белградской области.
    </string>
    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page3">-->
    <string name="room4Page3Text">
        Вука Стефановича Караджича уважали в Европе: он стал членом Прусской, Австрийской и
        Петербургдкой академии наук, а также стал членом научных сообществ в Кракове, Москве,
        Геттингене и Париже, и его награждали русский и австрийский царей, прусский король и
        Российская академия наук. Он скончался в Вене на семьдесят седьмом году жизни, в 1864 году.
        Останки были перенесены в Белград в 1897 году и с большим почетом были похоронены у ворот
        Собора Святого Михаила, рядом с могилой Доситея Обрадовича. Свои личные вещи Вук в
        путешествиях носил в чемодане. В нем находится набор для бритья, щетки для чистки обуви и
        одежды и маникюрный набор. Вук несомненно брал с собой мелочи, необходимые для частых
        путешествий. Обязательными предметами в поездке были и дорожный набор для письма, дорожные
        часы, четки, кисет для табака и кобура. Вука Караджича невозможно было представить без
        фески на голове. Феска - Головной убор из сукна, чаще всего красного цвета, в форме конуса
        с отрезанным верхам, с черной кистью, висящий сверху. Название колпака происходит от Название
        города Фес в Марокко. В период турецкого рабства, феску надевали сербы и другие немусульманы
        в царстве. Вук носил феску в захваченной и освобождённой Сербии, а также в Вене, как
        составную часть одежды, которая была смесью европейского и ориентального стилей. Уже
        прославлен и известен, одет в рубашку, жилет, пиджак и брюки, согласно европейской моде,
        с красной феской на голове и долгими усами, опираясь на костыль,
        Вук был впечатляющей фигурой, где бы ни появлялся.
    </string>

    <!-- Image titles-->
    <string name="vukova_diploma">Вукова диплома Московског универзитета</string>
    <string name="vukova_diploma_detail">Вукова диплома Московског универзитета,Москва, 14. III 1828 и.б. 275/И.</string>
    <string name="putna_torba">Путна торба</string>
    <string name="putna_torba_detail">Путна торба, кожа и дрво, Беч, 19. век, и.б. 40/И</string>
    <string name="crvena_coka">Фес, црвена чоха са кићанком</string>
    <string name="crvena_coka_detail">Фес, црвена чоха са кићанком од плавог конца, Србија, 19. век, и.б. 9/И</string>
    <string name="mladi_vuk">Млади Вук</string>
    <string name="mladi_vuk_detail">Павел Ђурковић, Млади Вук, уље на платну, 19. век.</string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--</editor-fold>-->

    //Vukovo delo
    <!--<editor-fold desc="Room5">-->
    <string name="room5Title">Работа Вука</string>

    <!--<editor-fold desc="Page1">-->
    <string name="room5Page1Text">
        Восстание потерпело поражение, и молодой Вук отправился в Вену. Он написал сочинение о
        поражении восстания, чем привлек внимание Ернея Копитара, цензора по изданиям на славянских
        языках. Он захотел познакомиться с этим молодым человеком, который высказывался на народном
        языке. Таким образом Вук с его помощью и советами начал собирать народные Песни и сочинять
        грамматику народного языка. В Вене 1814 года был издан первый сборник «Мала простонародна
        славено-сербска песнарица». В том же году была опубликована «Писменица сербскога језика»,
        первая грамматика сербского народного языка. Несмотря на свою несовершенность и неполность,
        эта работа значительна, потому что является первой грамматикой народного языка. Вук Караджич
        в 1818 году опубликовал первый словарь сербского языка с 26270 словами, которыми пользовалися
        народ. В том же году он подготовил второе издание своей грамматики, которую спустя несколько
        лет перевёл на немецкий язык Якоб Гримм. Второе издание словаря содержало 47427 слов из
        народного языка. Вук годами работал над подготовкой третьего издания словаря и
        сам своей рукой вносил дополнения и изменения.
    </string>

    <!-- Image titles-->
    <string name="pismenica">Писменицa сербскога језика</string>
    <string name="pismenica_detail">Вук С. Караџић, Писменицa сербскога језика по говору простога народа написану, Беч, 1815.</string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page2">-->
    <string name="room5Page2Text">
        Вук чаще всего отправлялся в путешествие по Балканах, Германии, Австрии, России и ещё
        некоторым частям Европы, побужденный своим призванием. Во время путешествия по Сербии,
        Черногории, Хорватии, Венгрии, он записывал Народные песни. В соответствии с духом романтизма,
        который узнавал настоящее проявление народного творчества. Вук записывал произведения
        народного творчества, с стремлением познакомиться с народами и их традициями. В европейских
        кругах записи Вука вызвали интерес среди многих учёных и поэтов, таких как Гёте,
        Вальтер Скотт, Пушкин, Томмазео, а также тех, кто его переводил, толковал и ему подражал.
        Самим значительным несомненно был Якоб Гримм. С помощью его перевода на немецкий язык
        народное творчество стало доступным и узнаваемым, благодаря своей индивидуальности,
        необычному геройству и богатству персонажей и событий. С поддержкой Ернея Копитара Вук начал
        записывать народные песни. В первом сборнике песен из 1814 года было опубликовано около 100
        лирических песен и 6 эпических песен. В следующем году он опубликовал второй сборник
        народных песен под названием «Народна сербска песнарица», в котром находились песни, которые
        исполняли гусляры Тешан Подругович и Филлип Вишнич.
    </string>

    <!-- Image titles-->

    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page3">-->
    <string name="room5Page3Text">
        После большого успеха, наступившего благодаря песням, Вук начал собирать все виды
        произведений народного творчества. Первый сборник рассказов «Народне српске приповијетке»
        был печатан 1821 года в Вене. Параллельно с песнями и рассказами, Вук записывал и народные
        пословицы. В Черногории, в городе Цетинье, он в 1836 году печатал сборник
        «Народне српске пословице», который посвятил владыке Петру Петровичу Негошу. Он усердно
        описывал фольклор, а термины толковал и описывал в словаре «Српски рјечник». Наряду с
        реформированием сербского языка, Вук Караджич занимался и историографической работой. Как
        участник Первого сербского восстания, он приготовил материал о событиях до 1814 года.
        Этот материал он сдал известному немецкому историку Леопольду Ранке, который потом написал
        свое произведение «Српска револуција». В 1828 году опубликовал работу
        «Милош Обреновић књаз Сербији», в которой писал о правлении князя Милоша Обреновича.
    </string>

    <!-- Image titles-->
    <string name="srpski_rjecnik">Српски рјечник</string>
    <string name="srpski_rjecnik_detail">Вук С. Караџић, Српски рјечник, Беч, 1818.</string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page4">-->
    <string name="room5Page4Text">
        Правило, которым мы до сих пор руководствуемся, а которое дало возможность сербскому языку
        стать одним из простейших языков для чтения и письма, гласит «как слышится, так и пишется».
        До этой, теперь всем понятной и логической фразы, пришлось пройти непростой путь.
        Доситей Обрадович создал основные признаки и направления новой сербской культуры и
        граммотности, заступаясь за демократию, критические принципы и использование народного языка
        в литературе, но, к сожалению, свои стремления он не успел осуществить.
        Однако, Доситей несомненно, вместе с многими другими, непосредственно влиял на Вука, который
        закончил процесс реформирования народного языка и литературы. До реформы Вука параллельно
        существовали: простонародный сербский язык, церковнославянский и славяносербский языки.
        Расширение сербского национального духа показало, что введение народного языка в сербскую
        культуру было единственной возможностью для ее развития. Применяя правило: к каждому звуку
        по одному письменному знаку. Вук взял из старославянской азбуки 24 буквы, отклонил
        нефункциональные букви и добавил 6 новых букв: ј,љ,њ,ђ, џ и ћ. Именно так сербский язык
        получил один из самых совершенных орфографий в мире. Реформированием сербского языка и
        введением буквы ј Вук завел себе много врагов, из которых большинство было связано с церковью.
        Причина состоялась в том, что отступление от церковного языка и
        введение букв из латынских языков считалось окатоличиванием православного народа.
    </string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page5">-->
    <string name="room5Page5Text">
        Однако благодаря характеру и упорству Вука, мы сегодня с гордостью можем заявить о том, что
        сербская азбука одна из редких фонетических азбук. О том, насколько реформа Вука была успешной,
        свидетельствует поступок ирландского драматурга Джорджа Бернарда Шоу, который отдал большую
        сумми денег в фонд для награждения того, кто сумеет реформировать английский алфавит по
        образцу кириллицы Вука. Реформа сербского языка и азбуки, фундаменты которой заложил еще
        Доситей Обрадович, неофициально одержала победу в 1847 году. Тогда была опубликована книга
        «Рат за српски језик и правопис» автора Джуры Даничича и первый сборник песен Бранка Радичевича,
        которые вместе с переводом «Новог завјета» Вука были написаны на народном языке и
        орфографией Вука. В том же году опубликован и «Горски вијенац» Негоша, который также был
        написан на народном языке, но старой орфографией с учетом того,
        что этот знаменитый писатель был церковным лицом.
    </string>

    <!-- Image titles-->
    <string name="djura_danicic">Ђура Даничић</string>
    <string name="djura_danicic_detail">Стева Тодоровић, Ђура Даничић, уље на платну, 19. век.</string>
    <string name="gorski_venac">Горски вијенац</string>
    <string name="gorski_venac_detail">П.П. Његош, Горски вијенац, Беч, 1847.</string>
    <string name="branko_radicevic">Бранко Радичевић</string>
    <string name="branko_radicevic_detail">Непознати аутор, Бранко Радичевић, уље на платну, 19. век.</string>
    <string name="novi_zavet">Нови завјет</string>
    <string name="novi_zavet_detail">Нови завјет, превод Вука С. Караџића, Беч, 1847.</string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page6">-->
    <string name="room5Page6Text">
        Важная историческая встреча случилась в Вене 28. марта 1850 года. Словенские, сербские и
        хорватские филологи (включая Вука) встретились, чтобы, как можно больше, согласиться и
        объединиться по вопросу литературы. Тогда был подписан Венское литературное соглашение о
        единстве сербскохорватского языка и орфографии. «Дай Бог, что народ воспримет нашие мысли,
        мы верим, что уберут с пути недостатки нашой литературы и приведут нас к настоящему единству.
        Поэтому мы просим всех писателей, которыe желают счастьe иразвитие своего народа, принять
        нашие мысли и согласно им писать свои произведения. Победа реформы Вука и орфографии
        совершилась только в 1868 году, когда орфографическую реформу официально приняли и ввели
        в школьную систему. Вук Стефанович Караджич скончался в Вене 1864 года. Его останки
        перенесли в Белград в 1897 году и с большим почетом похоронены в
        Саборе Святого Михаила, рядом с Достиеем Обрадовичем.
    </string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--</editor-fold>-->

    //Dositejevo delo
    <!--<editor-fold desc="Room6">-->
    <string name="room6Title">Работа Доситея</string>

    <!--<editor-fold desc="Page1">-->
    <string name="room6Page1Text">
        После опубликования труда Письма Харалампию и автобиографического произведения Жизнь и
        приключения, в 1784-ом году в Лейпциге печатается Слово поучительно, в котором Доситей
        выступает против непонятных слов и выражений, которыми пользуются в литературе и в беседах.
        В предыдущем опубликованом произведении, Советы здорового разума,  в том же году Доситей
        критикует предсрассудки, суеверие и корыстолюбие, а предпочитает идею свободного мышления и
        моральных ценностей. Еще в ходе пребывания в монастыре Хопово и позже по путешествиях,
        Доситей Обрадович читал и переводил басни Эзопа, Федра, Лафонтена, Абстемиуса и Лессинга.
        Он опубликовал перводы 160 басен на сербском языке в 1788-ом году в Лейпциге. Следующего
        1789-ого года, поскольку войска Австрии и России благодаря помощи Сербов-добровольдев
        освободили Белград от турецкой власти, 9-ого октобря была опубликована песня Песня на
        инсурекцию сербиянов, посвещена Карагеоргию и повстанцам. В народе из-за рефрена она стала
        известной под названием Востани Сербие.
    </string>

    <!-- Image titles-->
    <string name="sovjeti">Совјети здравог разума</string>
    <string name="sovjeti_detail">Совјети здравог разума, Лајпциг, 1784.</string>
    <string name="basne">Басне</string>
    <string name="basne_detail">Басне, Лајпциг, 1788.</string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page2">-->
    <string name="room6Page2Text">
        Собрание различных наравоучительных вещей было опубликовано в 1793-ом году в Вене, в котором
        обсуждаются философские, исторические, этические и эстетические проблемы, одновременно с
        примерами из литературы европейских народов. Вторая часть этого произведения, под названием
        Любимый, была опубликована после его смерти, в 1818-ом году. Прилагаемому  опыту должно
        добавить и производение Этика из 1803-ого года, которое содержит анекдоты, народные рассказы
        и пословицы, с целью ознакомления сербского читателя с кодексом этических принципов.
        Хотя он путешествовал один по всему миру, Доситей Обрадович постоянно помогал Сербам в
        борьбе за освобождение от турецкой власти, в первую очередь путем посылания помощи и путем
        секретных миссий, чтобы он потом окончательно переехал в Сербию. Тогда, уже в зрелые год,
        он приехал, чтобы помочь, не только с помощью пера и полученного им знания, а еще и
        картошкой, которая вместе с ним впервые появилась в Сербии. Последних пять лет своей жизни
        Доситей провел в освобожденой Сербии. Он ввел новые реформы преподавания и установил новое
        понимание о роли женщин в обществе, поскольку он искал,
        чтобы и они получили возможность учиться.
    </string>

    <!-- Image titles-->
    <string name="sobranie">Собраније</string>
    <string name="sobranie_detail">Собраније разних наравоучителних вешчеј, Беч, 1793.</string>
    <string name="etika">Етика</string>
    <string name="etika_detail">Етика, Венеција, 1803.</string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--</editor-fold>-->

    //Vukova porodica
    <!--<editor-fold desc="Room7">-->
    <string name="room7Title">Семья Вука</string>

    <!--<editor-fold desc="Page1">-->
    <string name="room7Page1Text">
        Когда Вук приехал в Вену, он женился на дочери своей квартирохозяйки, австрийке Анне Марие
        Краус. У них было тринадцать детей и только двое из них, Мина и Димитрий пережили своих
        родителей. По этому поводу Вук писал, как ему кажется, что последней из его детей останется
        только литератураная работа. Мать Анна практический сама выращивала детей, так как Вуку
        приходилось часто месецами путешествовать, посещать разные края и записывать слова, поговорки
        и народные песни. Они испытывали недостаток денег, так как хотели обеспечить детям хорошее
        образование. Разными способами и с трудом они обеспечивали детям самые необходимые условия
        для жизни и учебы. Анна старалась, чтобы дети былы здоровы и ухожены, а Вук сам мастерил
        игрушки для них. У семьи Караджич жизнь значительно улучшилась, когда Вук получил русскую
        пенсию, а затем и пенсию князя Милоша.
    </string>

    <!-- Image titles-->
    <string name="vuk_ana">Вук и Ана Караџић</string>
    <string name="vuk_ana_detail">Вук и Ана Караџић,фотографија J. B. Rottmayer-a, Беч, 564/И</string>
    <string name="igracke">Играчке</string>
    <string name="igracke_detail">Играчке (Минијатурни пољопривредни и занатлијски алат,оружје – 31 ком., Вукове рукотворине),шимширово дрво, Беч, 19. век</string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page2">-->
    <string name="room7Page2Text">
        Седмым ребёнком Вука и Анны была Вилхелмина Мина Караджич, родившаяся 1828 года в Вене.
        Мина, несмотря на отсутствие постояного образования, ходила на уроки пианино и
        изобразительного искусства. Она усердно учила языки, и поэтому, наряду с роднымы немецким и
        оцовским сербским языками, выучила французский, итальянский, а затем и английский языки.
        С родителями она посещала музеи и галереи, где она впитывала красоту произведений искусств.
        Мина занималась изобразительным искусством, и этому она училась у знаменитых художников.
        Среди пяти десятков рисунков и портретов сохранился и её автопортрет, а также портрет брата
        Димитрия. Надеясь,  что она получит русскую стипендию за обучение изобразительному искусству
        в Италии и Франции, которую пятнадцатилетняя Мина не получила, она всё больше поворачивается
        к литературе. Она писала стихотворения и переводила народные поговорки, помогая отцу с его
        перепиской. Мина Караджич тежело перенесла смерть отца в 1864 году, а затем и смерть матери
        в 1876 году. Она совсем пала духом 1877 года, когда она получила письмо о том, что её
        девятнадцатилетний сын Янко, воспитаник российской военной школы погиб. После этого она
        посветила себя работе над издательством оцовских работ в Белграде, Вене и Петрограду.
        Перед смертью она подарила наследство отца Королевству Сербии, благодоря чему в Музее имени
        Вука и Доситея и Народного Музея в Белграде существуют сохранившиеся личные вещи, письма,
        книги и картины Вука, Мины и семьи Караджич. Среди них находится и портрет Бранко Радичевича.
    </string>

    <!-- Image titles-->
    <string name="mina_sin">Мина са сином Јанком</string>
    <string name="mina_sin_detail">Мина са сином Јанком,рад бечког фотографа Ј. Б. Ротмајера(J. B. Rottmayer), 573/И</string>
    <string name="dimitrije_karadzic">Димитрије Караџић</string>
    <string name="dimitrije_karadzic_detail">Света Мандић, Димитрије Караџић,(по Мини Вукомановић), уље на платну, 1958.</string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page3">-->
    <string name="room7Page3Text">
        Близость Мины Караджич и Бранко Радичевича, сербского романтического поэта и по сей день
        является темой, которая интересует многих исследователей. Мина на наклонность и симпатию
        ответила, создав несколько портретов Бранко. В преклоном возрасте она написала
        „Воспоминания о Бранко“, раскрыв исключительную близость и великую дружбу, которую они разделяли.
        Как взаправду выглядели отношения Мины и Бранко, и что по настоящему существовало между
        молодым поэтом, заболевшим неизлечимой болезнью и красивой девушки, которая была вдохновением
        и недосягаемой любовью многих образованных людей того периода, для нас остаётся загадкой.
        Однако, интересно, что когда болезнь начала овладевать, Бранко все свои вещи высылает другу,
        а задерживает только один портрет Мины. Нам не стоит забывать, что Бранко был поэтом эпохи
        роматизма и тем самым его любовь должна была быть идеальной и идеализированной.
        Пять лет после смерти Бранко, Мина Караджич вышла замуж за племяника княжны Любицы,
        Алексу Вукомановича, учредителя кафедры за сербский язык, историю и литературу.
    </string>

    <!-- Image titles-->
    <string name="mina_karadzic">Мина Караџић</string>
    <string name="mina_karadzic_detail">Мина Караџић, снимљено око 1845, и.б. 755/И.</string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page4">-->
    <string name="room7Page4Text">
        Сын Вука, Димитрий был большая надежда, не только семьи Караджич, но и Сербии вообще.
        После учёбы в Триесте и Клостербруке, правительство Сербии финансировало его учёбу в Берлине,
        а позже и в Антверпене. Однако, Димитрий любил распущенный образ жизни, алкоголь и
        неумеренно тратил денги, из-за чего он ещё будучи студентом впал в долги. В начале такой
        образ жизни и растущие долги не влияли на его кариеру. Он стал капитаном второго класса и
        профессором фортификации в Артиллерийской школе в Белграде. Между тем, после смерти Вука,
        он начал из-за долгов продавать имущество отца и его образ жизни стал всем известен.
        Из-за неумеренности в алкоголе и азартных играх он был плохим примером молодым солдатам,
        а тем самым и Сербии. Поэтому он был вынужден уйти с места профессора Артиллерийской школы
        и уехать в Россию, где он служил офицером. Все просьбы, которые ему писала Мина, чтобы он
        утихомирился и изменил свой образ жизни Димитию не помогали. В качестве русского добровольца
        он участвовал в сербско-турецкой войне вместе с Мининым сыном Янком, который из войны
        вернулся с медалью за храбрость. От последствий дуели и болезни
        Янко умер в России в 1878 году, а его дядя Димитий умер несколько лет после.
    </string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--</editor-fold>-->

    //Divanhana
    <!--<editor-fold desc="Room8">-->
    <string name="room8Title">Диванхана</string>

    <!--<editor-fold desc="Page1">-->
    <string name="room8Page1Text">
        Традиционный способ постройки домов в Отоманской Империи отчётливо различал общественное от
        частного и мужское от женского. Диванхана в здании Музея имени Вука и Доситея наглядно
        показывает эти отличия. Это помещение было предназначено для общественной жизни: приему
        гостей, рабочих сотрудников, знатных людей, и других, которые не были в родстве с хозяином
        дома. Немного приподнятая от пола, ограждена перилами и украшающими деревянными столбами,
        диванхана была показательно отделена от пространства, предназначенного для повседневной
        семейной жизни. На краю диванханы находится диван (одтуда её имя), скамейка на которой
        сидели гости, а хозяин занимал ещё более приподнятое место в середине, чтобы подчеркнуть
        свой социальный статус. Если бы посетитель был какой-нибудь вельможа, тогда бы хозяин
        уступил ему своё место в знак уважения. До освобождения и модернизации Сербии, знатные и
        состоятельные сербы тоже сторили дома таким образом, перенимая этот обычай у турок.
        Внутреняя часть диванханы была простая: на полу и стенах находились пёстрые ковры, на
        полках, находившихся немного выше, была расставлена декоративная посуда или хотя бы,
        что-то самое ценное в доме. Ремесленничестие дома часто в диванханах имели и какое-нибудь
        красивое изделие, сделанное самим хозяином или его предком. В христианских домах для
        украшения позже употреблялись и фотографии и скульптуры. В Музее имени Вука и Доситея в
        диванхане была снята одна часть телевизионного сериала „Вук Караджич“ в которой
        Доситей Обрадович обращается Карагеоргию, князьям и ученикам, по поводу открития
        Великой школы. В диванхане была показана и монодрама „Мой отец Вук Караджич“.
    </string>

    <!--</editor-fold>-->
    <!--</editor-fold>-->

</resources>