<resources>

    <string name="second_floor_text">zweiter stock</string>
    <string name="first_floor_text">erdgeschoss</string>
    <string name="choose_language">Sprache wählen</string>
    <string name="backBtnText">FLUR</string>
    <string name="audioBtnText">AUDIO</string>

    //Dogadjaji kod nas i u svetu
    <!--<editor-fold desc="Room1">-->
    <string name="room1Title">Veranstaltungen in Serbien und Europa</string>

    <!--<editor-fold desc="Page1">-->
    <string name="room1Page1Title">Historische Hintergründe</string>

    <string name="room1Page1Text">
        Die Geschichte Europas im 18. Jahrhundert wurde von Revolutionen und Umwälzungen geprägt.
        Diese Wandel passierten nicht nur im Rahmen der Politik, sondern ging diesem eine Idee
        voraus, mit der die französischen Aufklärer und Enzyklopädisten Montesquieu, Denis Diderot,
        Voltaire und Jean-Jacques Rousseau begannen. Durch Kritik politischer Bildung und Kirche
        inspirierten und initiierten sie viele Änderungen in der damaligen Welt. Die Revolution in
        Frankreich, der Sturm auf die Bastille am 14. Juli 1789, bezeichnete das Ende der
        absolutistischen Monarchie. Die Nationalversammlung beschloss die Erklärung der Menschen-
        und Bürgerrechte, in der man proklamierte, dass alle Menschen frei und gleich an Rechten
        sind, dass, das Gesetz für alle Bürger gleich ist, und dass, die Souverenität beim Volk liegt.
        Die Abschaffung des Feudalismus in Frankreich bezeichnete den Beginn einer neuen Ära.
    </string>

    <!-- Image titles-->
    <string name="sarl_monteskje">Шарл Монтескје</string>
    <string name="sarl_monteskje_detail">Шарл Монтескје</string>
    <string name="deni_didro">Дени Дидро</string>
    <string name="deni_didro_detail">Дени Дидро</string>
    <string name="fransoa_volter">Франсоа Волтер</string>
    <string name="fransoa_volter_detail">Франсоа Волтер</string>
    <string name="zan_zak_ruso">Жан Жак Русо</string>
    <string name="zan_zak_ruso_detail">Жан Жак Русо</string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page2">-->

    <string name="room1Page2Text">
        Die neuen historischen Richtungen umgingen auch Serbien nicht. Paschaluk von Belgrad, eine
        osmanische Verwaltungseinheit, wurde durch Vielfachkrise des Osmanischen Reichs erschüttert.
        Die ständigen Konflikte eskalierten durch den Ersten Serbischen Aufstand am 14. Februar 1804
        im kleinen Dorf Orašac in Zentralserbien. Als Führer des Aufstandes wurde Đorđe Petrović,
        genannt „Karađorđe“ (Schwarzer Đorđe), gewählt. So begann die Serbische Revolution, die mit
        der Befreiung und der Abschaffung des Feudalismus 1835 endete. Der Erste Serbische Aufstand
        (1804 – 1813), der Zweite Serbische Aufstand (1815 – 1817), die Autonomie erworben durch
        Hatt-i Scherif – der handgeschriebene sultanische Befehl, der sofort erledigt werden musste
        (1830 und 1833) und die Abschaffung des Feudalismus ermöglichten den Serben im Fürstentum
        Serbien die politischen und wirtschaftlichen Freiheiten und die geselschaftliche Gleichheit.
        Das geselschaftliche Klima in befreitem Serbien erforderte auch die Gestaltung nationaler
        Identität, deren Stützpunkten das neu gebaute Nationaltheater und begründete Nationalmuseum waren.
    </string>

    <string name="narodno_pozoriste">Народно позориште</string>
    <string name="narodno_pozoriste_detail">Народно позориште</string>
    <string name="narodni_muzej">Народни музеј</string>
    <string name="narodni_muzej_detail">Народни музеј</string>
    <string name="karadjordje">Ђорђе Петровић Карађорђе</string>
    <string name="karadjordje_detail">Ђорђе Петровић Карађорђе</string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--</editor-fold>-->

    //Beogradska velika skola
    <!--<editor-fold desc="Room2">-->
    <string name="room2Title">Museumsgebäude und Große Schule</string>

    <!--<editor-fold desc="Page1">-->
    <string name="room2page1Title">Museumsgebäude</string>

    <string name="room2Page1Text"></string>

    <!-- Image titles-->
    <string name="maketa_zgrade">Макета зграде Музеја Вука и Доситеја</string>
    <string name="maketa_zgrade_detail">Макета зграде Музеја Вука и Доситеја</string>
    <string name="franta_mali_tusem">Доситејев лицеј</string>
    <string name="franta_mali_tusem_detail">Франта Мали, Доситејев лицеј, цртеж тушем, 1935, и.б. 19/Л</string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page2">-->
    <string name="room2Page2Title">Die Große Schule</string>

    <string name="room2Page2Text">
        Mit dem Erfolg des Erster Serbischer Aufstands von 1804 und der Befreiung Belgrads von der
        türkischen Armee im Jahre 1806 nutzten die Rebellen die Friedenszeit, um mit der
        Organisation des Staates zu beginnen. Neben der Verabschiedung des Verfassungsgesetzes war
        die Organisation der Schulen eine der wichtigsten Neuerungen. Ivan Jugovic, einer der
        gebildetsten Serben im aufständischen Serbien, Schriftsteller und später Staatssekretär der
        ersten Regierung des Aufstandes, überzeugte Karadjordje von der Notwendigkeit der
        Entwicklung einer Hochschulbildung in Serbien. Die neue Regierung brauchte so viele junge,
        gebildete Menschen wie möglich. Karadjordje, der Anführer des Aufstands, rief die gebildeten
        Serben auf, der neuen Regierung zu helfen. Dositej Obradovic erwiderte den Aufruf.
        Er kam 1807 nach Belgrad an. Er wurde zum obersten Verwalter aller Schulen ernannt und
        setzte sich im Jahr 1808 für die Gründung der Großen Schule, die Vorläufer aller heutigen
        Hochschulen in Serbien ist. Die Schule wurde im Haus gegenüber dem heutigen Museumsgebäude
        von Vuk und Dositej eröffnet und wurde dann 1809 dorthin verlegt. In diesem Gebäude war die
        Schule bis 1813 in Betrieb, als es zum Ersten Serbischen Aufstand kam. Das Recht, die Schule
        zu besuchen hatten alle Männer, unabhängig von dem materiellen Status ihrer Eltern.
        Die einzige Bedingung war, dass sie lesen, schreiben und rechnen konnten.
        Neben Vuk Stefanovic Karadzic befanden sich unter den Schülern der Schule auch die Söhne der
        Aufständischen, darunter auch der älteste Sohn von Karadjordje, Aleksa. In den ersten zwei
        Jahren wurden Grundfächer - Geschichte, Geographie, Berechnung, Stilistik, deutsche Sprache
        - und im dritten Hochschulrecht, Strafrecht und Völkerrecht studiert. Pflichtfächer für alle
        Klassen waren kirchlicher Gesäng, Moralunterricht und militärische Übungen
        (Schwertfedern und Exerzieren mit Waffen).
    </string>
    <!--</editor-fold>-->

    <!--</editor-fold>-->

    //Dositej Obradovic
    <!--<editor-fold desc="Room3">-->
    <string name="room3Title">Dositej Obradović</string>

    <!--<editor-fold desc="Page1">-->
    <string name="room3page1Text">
        У приземљу Музеја налази се мања скулптура – скица за споменик Доситеју Обрадовићу који се
        данас налази у Студенском парку, у непосредној близини музејске зграде.
        Скулптура је вајарско дело Рудолфа Валдеца.  На овој скици, као и на скулптури, види се да
        је Доситеј обучен по последњој, тадашњој, европској моди. Приказан је у покрету са шеширом
        и књигама у левој руци и штапом у десној. Преко штапа дискретно прелази део мантила који се
        виори као да благи ветар прати његове покрете.
        На постаменту скулптуре, која украшава Студенски парк, на предњој страни пише
        „Доситеју Обрадовићу, захвални српски народ“, а на доњем делу постамента уклесане су речи:
        „Идућ учи, у векове гледа“, познат Доситејев цитат.
    </string>

    <!-- Image titles-->
    <string name="rudolf_valec">Доситеј Обрадовић</string>
    <string name="rudolf_valec_detail">Рудолф Валдец, Доситеј Обрадовић,бронза, 1911, и.б. 35/л.</string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page2">-->
    <string name="room3page2Text">
        Димитрије Обрадовић рођен је вероватно око 1739. године у Чакову, у Банату, на територији данашње Румуније.
        Рано је oстао без родитеља, а бригу о њему преузео је теча који га шаље на занат.
        У четрнаестој години побегао је у манастир Хопово, у Војводини, где се замонашио и добио име Доситеј.
        У манастиру је почео да размишља и о пустињачком животу, али се убрзо разочарао монашким
        животом у коме није пронашао оне чаробне приче о свецима које је годинама читао.
        Поред тога упознао се и са профаном књижевношћу и упловио у један нови свет који је
        представљао другачији морал и животна начела.
        Након три године напушта монашки живот и отпочиње непрекидна путовања зарад студија и усавршавања.
        Боравио је и школовао се од Мале Азије, преко Балкана до Русије и Енглеске.
        Током путовања изучавао је језик и књижевност различитих народа,
        упијајући актуелне културно просветне и социјалне реформе које су се одвијале у Европи.
    </string>

    <!-- Image titles-->
    <string name="manastir_hopovo">Манастир Хопово</string>
    <string name="manastir_hopovo_detail">Непознати аутор, Манастир Хопово, дрворез, б.д., и.б. 64/Л</string>
    <string name="mapa_dositejevih_putovanja">Мапа Доситејевих путовања</string>
    <string name="mapa_dositejevih_putovanja_detail">Мапа Доситејевих путовања</string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page3">-->
    <string name="room3page3Text">
        Писац је овај рад уприличио као позив на претплату за књигу Совјети здравог разума, коју је планирао да штампа.
        У тексту писма, у којем се обраћа пријатељу Харалампију, свештенику из Трста,
        објашњава зашто жели да изда књигу писану на српском, народном језику.
        Разлог штампања дела на народном језику био је у складу са тадашњим светским токовима и реформама,
        где је, као и код Доситеја, идеја била да књиге стигну и до људи из удаљених и неприступачних
        крајева који, ако знају да читају, могу и да разумеју шта је написано.
        Даље, Доситеј се у писму залаже за верску равноправност која му је помогла
        да се уздигне над старинским схватањем национализма по вери.
        Наглашава да је за светску мржњу и зло крива неразумност, самољубље и сујета,
        а не разлика у законима и верској припадности и да ће он због тога писати за ум, срце и нарав.
        Управо зато ово писмо је Доситејев манифест просветитељских идеја те заузима посебно место у историји књижевности.
        Исте године штампана је његова прва књига аутобиографског карактера под називом
        "Живот и прикљученија" којом почиње модерна српска књижевност на народном језику.
    </string>

    <!-- Image titles-->
    <string name="pismo_haralampiju">Писмо Харалампију</string>
    <string name="pismo_haralampiju_detail">Писмо Харалампију, 1783. год</string>
    <string name="dositej_obradovic">Доситеј Обрадовић</string>
    <string name="dositej_obradovic_detail">Димитрије Тирол, Доситеј Обрадовић</string>
    <string name="zivot_prikljucenija">Живот и прикљученија</string>
    <string name="zivot_prikljucenija_detail">Живот и прикљученија, Лајпциг, 1783</string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--</editor-fold>-->

    //Vuk Stefanovic Karadzic
    <!--<editor-fold desc="Room4">-->
    <string name="room4Title">Вук Стефановић Караџић</string>

    <!--<editor-fold desc="Page1">-->
    <string name="room4Page1Text">
        Испред Вукове собе постављено је попрсје израђено у бронзи вајара Суров – Везилића на којој је
        Вук представљен као зрео човек обучен у европско одело са својим карактестичним атрибутима, фесом на глави и засуканим дугачким брцима.
        Вук Стефановић Караџић је рођен 6. новембра 1787. године у селу Тршићу,  близу Лознице, у западној Србији.
        У породици Караџића су сва деца пре Вука рано умирала, па је он добио име Вук, како би,
        по народном веровању, био заштићен од вештица и духова.
        Да ли због имена или због животних околности, Вук је, иако у младости оболео од тешке реуматске болести,
        због које му је лева нога остала згрчена у колену до краја живота, поживео дуг и испуњен живот.
        За ходање је користио штулу, штаку и штап.
    </string>

    <!-- Image titles-->
    <string name="vuk_karadzic_bronza">Вук Караџић</string>
    <string name="vuk_karadzic_bronza_detail">Суров – Везилић, Вук Караџић, попрсје, бронза, 1886, и.б.37/Л.</string>
    <string name="stap_stula">Штап, штула и штака</string>
    <string name="stap_stula_detail">Штап, штула и штака, кожа и дрво, Беч, 19. век, и.б. 14, 15, 16/И.</string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page2">-->
    <string name="room4Page2Text">
        Писање и читање је научио од рођака Јевте Савића Чотрића, који је био једини писмен човек у том крају.
        Образовање је наставио у школи у Лозници, али је није завршио због болести.
        Школовање је касније наставио у манастиру Троноши. Како га у манастиру нису учили,
        него терали да чува стоку, отац га је вратио кући.
        Једно време учио је и у Великој школи у Београду, али се ни ту, због болести, није дуго задржао.
        Тако је Вук највише сам научио да пише и чита јер је био жељан знања, вредан, радознао и врло упоран.
        Касније је схватио неке недостатке у правопису и књижевном српском језику па је одлучио да га реформише и приближи обичном народу.
        Водила га је идеја да је језик основно средство споразумевања међу људима, па књиге које се на том језику пишу треба да буду разумљиве сваком човеку.
        Након пада Првог српског устанка (1804 – 1813), као и већина младих, учених грађана,
        Вук напушта Србију и одлази у Беч, престоницу Аустријског царства где ће остати све до краја живота.
        У Београд се враћао само два пута где је током другог боравка постављен за члана Суда нахије и вароши београдске.
    </string>
    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page3">-->
    <string name="room4Page3Text">
        Вук Стефановић Караџић био је цењен у Европи: биран је за члана Берлинске, Бечке и Петроградске академије наука,
        примљен је за члана научних друштава у Кракову, Москву, Гетингену и Паризу,
        одликован је од руског и аустроугарског цара, од пруског краља и Руске академије наука.
        Умро је у Бечу у својој 77. години живота, 1864. године.
        Посмртни остаци пренесени су у Београд 1897. године и са великим почастима сахрањени у порти Саборне цркве, поред гроба Доситеја Обрадовића.
        Своје личне предмете Вук је на путовањима носио у путној торби.
        У њој се налази прибор за бријање, четке за чишћење обуће и одеће и прибор за нокте.
        Вук је засигурно носио ситнице које су му биле неопходне током његових честих путовања.
        Неизоставни предмети током путовања били су и путни прибор за писање, путни сат, бројаница, муштикла, дуванкеса и кубура.
        Вук Караџић се не може ни замислити без феса на глави. Фес је капа од чохе, најчешће црвене боје,
        у облику купе са одсеченим врхом, са црним ресама које висе са врха. Назив капе потиче од имена града Фез у Мароку.
        Током периода турског ропства, фес су носили и Срби и други немуслимани царства.
        Вук је носио фес у поробљеној и у ослобођеној Србији, али и у Бечу, као саставни део одеће која је била мешавина европског и оријенталног стила.
        Већ прослављен и познат, одевен у кошуљу, прслук, сако и панталоне по европској моди,
        са црвеним фесом на глави и дугих бркова, помажући се у ходу штаком, Вук је био упечатљива фигура где год би се појавио.
    </string>

    <!-- Image titles-->
    <string name="vukova_diploma">Вукова диплома Московског универзитета</string>
    <string name="vukova_diploma_detail">Вукова диплома Московског универзитета,Москва, 14. III 1828 и.б. 275/И.</string>
    <string name="putna_torba">Путна торба</string>
    <string name="putna_torba_detail">Путна торба, кожа и дрво, Беч, 19. век, и.б. 40/И</string>
    <string name="crvena_coka">Фес, црвена чоха са кићанком</string>
    <string name="crvena_coka_detail">Фес, црвена чоха са кићанком од плавог конца, Србија, 19. век, и.б. 9/И</string>
    <string name="mladi_vuk">Млади Вук</string>
    <string name="mladi_vuk_detail">Павел Ђурковић, Млади Вук, уље на платну, 19. век.</string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--</editor-fold>-->

    //Vukovo delo
    <!--<editor-fold desc="Room5">-->
    <string name="room5Title">Вуково дело</string>

    <!--<editor-fold desc="Page1">-->
    <string name="room5Page1Text">
        Nach dem Sturz des ersten serbischen Aufstands, reiste der junge Vuk nach Wien.  Er schrieb
        eine Akte über den Sturz des Aufstands, die sich als interessanter Jernej Kopitar, dem Zensor
        für slowenische Sprachen, erwies.  Er wollte diesen jungen Mann, der sich in der Volkssprache
        äußerte, treffen.  Mit seiner Hilfe und seinem Rat begann Vuk, Volkslieder zu sammeln und
        die Grammatik der Volksrede vorzubereiten.  1814 in Wien veröffentlichte er eine Sammlung
        von Volksliedern, die Kleine einfache slawisch-serbische Volksliederbuch genannt wurde.
        Im denselben Jahr veröffentlichte er Grammatik des serbischen Volks geschrieben nach der
        einfachen Volkssprache, die erste Grammatik der serbischen Sprache in der Volkssprache.
        Unabhängig von der Unvollständigkeit ist dieses Werk als die erste Grammatik der Volkssprache
        von Bedeutung. Vuk Karadzic veröffentlichte 1818 das erste Wörterbuch der serbischen Sprache
        mit 26270 Wörtern, die vom Volk verwendet wurden. Im denselben Jahr gab er die zweite Auflage
        seiner Grammatik heraus, die einige Jahre später von Jakob Grimm ins Deutsche übersetzt wurde.
        In der zweiten Ausgabe des Wörterbuchs wurden 47427 Wörter aus der Volkssprache gesammelt.
        Vuk arbeitete seit Jahr und Tag an der Vorbereitung der dritten
        Ausgabe des Wörterbuchs und hat persönlich Änderungen vorgenommen.
    </string>

    <!-- Image titles-->
    <string name="pismenica">Писменицa сербскога језика</string>
    <string name="pismenica_detail">Вук С. Караџић, Писменицa сербскога језика по говору простога народа написану, Беч, 1815.</string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page2">-->
    <string name="room5Page2Text">
        Vuk reiste entlang der Balkanhalbinsel, durch Deutschland, Österreich, Russland und einigen
        Teilen Europas, meistens von seinem Aufruf bewegt. Während seiner Reisen durch Serbien,
        Montenegro, Kroatien und Ungarn notierte er Volkslieder. Dem romantischen Geist folgend, der
        in der Aufzeichnung von Gedichtern den wahren Ausdruck der Volkskreativität erkannte, nahm
        Vuk Volkskompositionen auf, wodurch er Völker und ihre Traditionen kennenlernen und studieren
        wollte. In europäischen Kreisen waren zahlreiche Gelehrte und Dichter an Vuks Schriften
        interessiert: Goethe, Walter Scott, Puschkin, Tomazeo, aber auch viele andere, die sie
        übersetzt, interpretiert und imitiert haben. Sicherlich der Wichtigste war Jakob Grimm,
        dank dessen Übersetzungen ins Deutsche die Volkskunst durch ihre Originalität, ihren
        ungewöhnlichen Heroismus und ihren Reichtum an Charakteren und Ereignissen zugänglich und
        erkennbar wurde. Mit der Unterstützung von Jernej Kopitar begann Vuk, Volkslieder aufzunehmen.
        In der ersten Liedersammlung aus 1814 wurden ungefähr 100 lyrische und 6 epische Gedichter
        veröffentlicht.  Im folgenden Jahr veröffentlichte er eine weitere Sammlung von Volksliedern
        mit dem Namen Nationales serbisches Liederbuch, in der Lieder befanden,
        die von Geigern Tesan Podrugovic und Filip Visnjic gesungen wurden.
    </string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page3">-->
    <string name="room5Page3Text">
        Nach großen Erfolgen mit den Liedern begann Vuk mit der Sammlung aller Arten von
        Volkskompositionen. Die erste Sammlung der Erzählungen Nationale serbische Erzählungen wurde
        1821 in Wien gedruckt. Parallel zur Sammlung von Gedichtern und Erzählungen notierte Vuk
        auch Volksprichwörter. In Montenegro 1836 in Cetinje druckte er Serbische Volksprichwörter,
        die er Bischof Petar Petrovic Njegos widmete. Er widmete sich hingebungsvoll der Beschreibung
        der Folklore, deren Interpretation er im serbischen Wörterbuch interpretierte und beschrieb.
        Neben der Reform der serbischen Sprache beschäftigte Vuk Karadzic sich auch mit
        historiographischen Arbeiten. Als Teilnehmer des ersten serbischen Aufstandes bereitete er
        Material bis 1814 vor. Dieses Material wurde dem berühmten deutschen Historiker Leopold
        Ranke übergeben, der später sein Werk Die serbische Revolution schrieb. Im Jahr 1828
        veröffentlichte er die literarische Arbeit Milos Obrenovic, Fürst des Serbiens, in der er
        über die Regierungszeit von Fürsten Milos Obrenovic schrieb.
    </string>

    <!-- Image titles-->
    <string name="srpski_rjecnik">Српски рјечник</string>
    <string name="srpski_rjecnik_detail">Вук С. Караџић, Српски рјечник, Беч, 1818.</string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page4">-->
    <string name="room5Page4Text">
        Die heutige Regel, die Serbisch zu einer der einfachsten Sprachen zum Lesen und Schreiben
        gemacht hat, lautet: Schreib, wie du sprichst, lies, wie es geschrieben wird. Zur diesen
        heute einfachen und logischen Phrase wird es nicht leicht gekommen.  Dositej Obradovic hat
        die Grundzüge und Richtungen der neuen serbischen Kultur und Alphabetisierung festgelegt,
        indem er für einen demokratischen Geist, kritische Prinzipien und die Verwendung der
        Volkssprache in der Literatur plädierte, aber seine Lebensziele wurden leider nicht umgesetzt.
        Allerdings hatte Dositej, neben zahlreichen anderen herausragenden Persönlichkeiten, einen
        direkten Einfluss auf Vuk, der die Volkssprache- und Literaturreform zu Ende gebracht hat.
        Vor Reform von Vuk waren serbisch-kirchenslawische, slawenoserbische Sprache, sowie im Volke
        gesprochene Idiom (prostonarodni jezik) parallel im Gebrauch. Mit der Verbreitung des
        Volksgeistes wurde es offensichtlich, dass die Einführung der Volkssprache, die einzige
        Möglichkeit für serbischen Kulturfortschritt darstellt. Vuk befolgte die Regel „für jeden
        Laut je ein Symbol“, übernahm 24 Buchstaben aus dem altslawischen kyrillischen Alphabet
        (Asbuka), lehnte unfunktionale ab und fügte sechs neue Buchstaben – Ј, Љ, Њ, Ч, Ћ,Ђ – hinzu.
        Auf diese Wiese gelang es Vuk, die serbische Rechtschreibung zu einer der vollkommenen der
        Welt zu machen. Durch die Sprachreform des Serbischen und die Einführung vom Buchstaben J
        bekam Vuk zahlreiche Gegner, unter denen auch die orthodoxe Kirche war. Der Grund dafür war
        die Abweichung von der Kirche und die Einführung von Buchstaben aus den lateinischen Sprachen.
        Das wurde als Konversion vom orthodoxen Volk zum katholischen Glauben verstanden.
    </string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page5">-->
    <string name="room5Page5Text">
        Dank dem Vuks Charakter und seiner Ausdauer, kann man stolz darauf sein, dass serbisches
        kyrillisches Alphabet zu den raren phonetischen Alphabeten gehört. In welchem Maß die Reform
        von Vuk außerordentlich war, bestätigt die Tatsache, dass ein irischer Dramatiker George
        Bernard Shaw, einen Teil seinen Vermögens in Fond angelegt hat, als Preis für denjenigen,
        der englisches Alphabet nach dem serbischen Vorbild reformiert. Im Jahr 1847 errang die von
        Dositej Obradović angefangene Sprachreform den inoffiziellen Sieg. In diesem Jahr erschienen
        in Vuk reformierter Rechtschreibung und in Volkssprache geschriebene Werke, das Buch
        „Rat za srpski jezik i pravopis“ („Krieg um serbische Sprache und Rechtschreibung“)
        von Đuro Daničić, der erste Gedichtband von Branko Radičević, die Übersetzung des
        Neuen Testaments von Vuk Karadžić. In demselben Jahr wurde in Volkssprache Epos „Gorski Vijenac“
        („Der Bergkranz“) des Petar Petrović Njegoš veröffentlicht. Da der bekannte Dichter
        Kirchenvertreter war, wurde das Werk in nicht von Vuk reformierter Rechtsprache geschrieben.
    </string>

    <!-- Image titles-->
    <string name="djura_danicic">Ђура Даничић</string>
    <string name="djura_danicic_detail">Стева Тодоровић, Ђура Даничић, уље на платну, 19. век.</string>
    <string name="gorski_venac">Горски вијенац</string>
    <string name="gorski_venac_detail">П.П. Његош, Горски вијенац, Беч, 1847.</string>
    <string name="branko_radicevic">Бранко Радичевић</string>
    <string name="branko_radicevic_detail">Непознати аутор, Бранко Радичевић, уље на платну, 19. век.</string>
    <string name="novi_zavet">Нови завјет</string>
    <string name="novi_zavet_detail">Нови завјет, превод Вука С. Караџића, Беч, 1847.</string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page6">-->
    <string name="room5Page6Text">
        Das geschichtsträchtige Treffen passierte in Wien, am 28. März 1850. Slowenische, serbische
        und Kroatische Philologen, unter denen auch Vuk, haben sich getroffen, um sich in der Frage
        der Literatur so viel wie möglich zu einigen. Diese Gelegenheit war für die Unterschreibung
        des Wiener Sprachabkommens günstig (Bečki književni dogovor). Die einheitliche serbokroatische
        Sprache und Rechtschreibung vorgeschlagen. Der formale Sieg der Volkssprachreform von Vuk
        folgte in das Jahr 1868, nachdem die Rechtschreibung in Serbien offiziell angenommen und ins
        Schulsystem eingeführt worden war. Vuk Stefanović Karadžić starb 1864 in Wien. Seine
        sterbliche Überreste wurden nach Belgrad im Jahr 1897 überführt. Vor dem Haupteingang in die
        Kathedrale Hl. Michael neben Dositej Obradović begraben.
    </string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--</editor-fold>-->

    //Dositejevo delo
    <!--<editor-fold desc="Room6">-->
    <string name="room6Title">Доситејево дело</string>

    <!--<editor-fold desc="Page1">-->
    <string name="room6Page1Text">
        Nach der Veröffentlichung von „Pismo Haralampiju“ („Brief an Haralampije“) und des
        autobiografischen Werks „Život i priključenija“ („Leben und Abenteuer“) im Jahr 1784 in
        Leipzig, gab man das Buch „Slovo poučitelno“ in Druck. In diesem Werk kritisierte Dositej
        Obradović die Verwendung von unverständlichen Wörtern und Ausdrucken, die in die Literatur
        auftauchten. In seinem Werk „Sovjeti zdravog razuma“ aus demselben Jahr, wurde von Dositej
        Vorurteile, Aberglauben und Gewinnsucht getadelt, während die Ideen des freien Denkens und
        der Moralität bevorzugt. Bei seinem Aufenthalt im Kloster Hopovo und wärend der Reisen,
        hat Dositej Obradović Fabeln von Äsop, Phaedrus, La Fontaine, Abstemius und Lessing gelesen
        und übersetzt. Die 160 auf die serbische Sprache übersetzten Fabeln veröffentlichte er 1788
        in Leipzig. Im nächsten Jahr wurde das Karađorđe und Aufständischen gewidmete Gedicht
        „Pjesna na insurekciju Serbijanov“ bekanntgegeben, nachdem österreichische und russische
        Armee samt serbischer Hilfe Belgrad von Türken befreit hatten. Im Volk wurde es dank seinem
        Refrain unter dem Namen „Vostani Serbije“ bekannt.
    </string>

    <!-- Image titles-->
    <string name="sovjeti">Совјети здравог разума</string>
    <string name="sovjeti_detail">Совјети здравог разума, Лајпциг, 1784.</string>
    <string name="basne">Басне</string>
    <string name="basne_detail">Басне, Лајпциг, 1788.</string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page2">-->
    <string name="room6Page2Text">
        Собраније разних наравоучителних вешчеј oбјављено је 1793. године у Бечу у којем се полемише
        о проблемима филозофије, историје, етике и естетике паралелно са примерима из књижевности европских народа.
        Други део овог дела под називом Мезимац објављен је постхумно 1818. године.
        Овом опусу треба придодати и дело Етика из 1803. године које садржи анегдоте, народне
        приче и пословице како би се српском читаоцу приближио  кодекс етичких принципа.
        Иако путујући светом, Доситеј Обрадовић свесрдно је помагао Србима у борби за
        ослобођење од турске власти, најпре слањем прилога и разним поверљивим мисијама да
        би касније коначно прешао у Србију. Тада, већ у позним годинама, он долази да помогне,
        не само пером и стеченим знањем, већ према легенди и кромпиром, који је са њим први пут дошао у Србију.
        У ослобођеној Србији провео је последњих пет година живота.
        Увео је нове реформе у настави и успоставио ново схватање улоге жене у друштву
        тражећи да и женска деца добију могућност да се школују.
        Свега неколико месеци након што је постављен за првог Министра просвете, Доситеј Обрадовић,
        28. марта 1811. године умире у Београду где је и сахрањен у порти Саборне цркве.
    </string>

    <!-- Image titles-->
    <string name="sobranie">Собраније</string>
    <string name="sobranie_detail">Собраније разних наравоучителних вешчеј, Беч, 1793.</string>
    <string name="etika">Етика</string>
    <string name="etika_detail">Етика, Венеција, 1803.</string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--</editor-fold>-->

    //Vukova porodica
    <!--<editor-fold desc="Room7">-->
    <string name="room7Title">Вукова породица</string>

    <!--<editor-fold desc="Page1">-->
    <string name="room7Page1Text">
        Доласком у Беч, Вук се оженио ћерком своје станодавке, аустријанком Ана Маријом Краус.
        Од њихово тринаесторо деце, само су двоје, Мина и Димитрије, надживели родитеље,
        па је Вук и сам писао да му се чини да ће најпосле од његове деце остати само његови књижевни послови.
        Мајка Ана је готово сама подизала децу, јер је Вук често месецима путовао,
        обилазећи разне пределе и бележећи речи, изреке и народне песме.
        Оскудевали су у новцу уз напоре да  деци омогуће добро образовање.
        На различите начине и уз тешкоће су деци обезбеђивали основне услове за живот и школовање.
        Ана се трудила да деца буду здрава и негована, а Вук је сам израђивао играчке за њих.
        Породици Караџић се живот значајно побољшао када је Вук добио руску пензију, а потом и пензију кнеза Милоша.
    </string>

    <!-- Image titles-->
    <string name="vuk_ana">Вук и Ана Караџић</string>
    <string name="vuk_ana_detail">Вук и Ана Караџић,фотографија J. B. Rottmayer-a, Беч, 564/И</string>
    <string name="igracke">Играчке</string>
    <string name="igracke_detail">Играчке (Минијатурни пољопривредни и занатлијски алат,оружје – 31 ком., Вукове рукотворине),шимширово дрво, Беч, 19. век</string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page2">-->
    <string name="room7Page2Text">
        Вуково и Анино седмо дете, била је Вилхелмина Мина Караџић, рођена 1828. године у Бечу.
        Мина је, иако без редовног образовања, похађала часове клавира и сликања.
        Вредно је учила језике, те је, поред матерњег немачког и очевог српског,
        савладала и француски, италијански, а затим и енглески језик.
        Са родитељима је посећивала музеје и галерије, где је упијала лепоту уметничких дела.
        Мина се бавила сликањем, које је учила од познатих уметника.
        Међу педесетак цртежа и портрета, сачуван је њен аутопортрет, као и портрет брата Димитрија.
        Надајући се руској стипендији за учење сликарства у Италији и Француској, коју није добила,
        петнаестогодишња Мина окреће се све више књижевности.
        Писала је песме и преводила народне изреке, помажући и оцу у обављању његове преписке.
        Мина Караџић је тешко поднела очеву смрт 1864. године, а затим 1876 и мајчину.
        Потпуно је клонула када је 1877. године добила писмо да је страдао њен деветнаестогодишњи
        син Јанко, питомац војне школе у Русији. Након тога посветила се раду на објављивању очевих
        дела у Београду, Бечу и Петрограду. Очеву заоставштину је пред смрт поклонила
        Краљевини Србији, захваљујући чему у Музеју Вука и Доситеја Народног музеја у Београду
        постоје сачувани лични предмети, писма, књиге и слике Вука, Мине и породице Караџић.
        Међу њима је и портрет Бранка Радичевића.
    </string>

    <!-- Image titles-->
    <string name="mina_sin">Мина са сином Јанком</string>
    <string name="mina_sin_detail">Мина са сином Јанком,рад бечког фотографа Ј. Б. Ротмајера(J. B. Rottmayer), 573/И</string>
    <string name="dimitrije_karadzic">Димитрије Караџић</string>
    <string name="dimitrije_karadzic_detail">Света Мандић, Димитрије Караџић,(по Мини Вукомановић), уље на платну, 1958.</string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page3">-->
    <string name="room7Page3Text">
        Блискост Мине Караџић и Бранка Радичевића, српског романтичарског песника
        још увек је тема која интересује велики број истраживача.
        Мина је наклоност и симпатије узвратила и отелотворила насликавши неколико Бранкових портрета.
        У познијим годинама написала је Сећања на Бранка, откривајући изузетну блискост и велико пријатељство које су њих двоје делили.
        Како је заиста изгледао Минин и Бранков однос, шта је заиста постојало између младог песника,
        оболелог од тешке, неизлечиве болести и лепе девојке која је била инспирација и недостижна
        љубав многим учењацима тог периода, остаје нам да нагађамо. Међутим, занимљиво је да Бранко,
        у тренутку када болест почиње да  узима данак, све своје ствари шаље пријатељу задржавајући само један Минин портрет.
        Не смемо заборавити да је Бранко био песник романтичарске епохе и да је самим тим његова љубав морала бити идеална и идеализована.
        Пет година након Бранкове смрти Мина Караџић се удала за Алексу Вукомановића,
        оснивача катедре за српски језик, историју и књижевност и братанца књегиње Љубице.
    </string>

    <!-- Image titles-->
    <string name="mina_karadzic">Мина Караџић</string>
    <string name="mina_karadzic_detail">Мина Караџић, снимљено око 1845, и.б. 755/И.</string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page4">-->
    <string name="room7Page4Text">
        Вуков син Димитрије је био велика нада, не само породице Караџић, већ и Србије.
        После школовања у Трсту и Клостербруку, Влада Србије стипендирала је његово образовање
        у Берлину, а касније и Антверпену. Међутим, Димитрије је волео раскалашан живот и алкохол
        и неумерено је  трошио новац због чега је још у у студентским данима запао у дугове.
        У почетку овакав начин живота и нарастајући дугови нису утицали на његову каријеру.
        Постао је капетан друге класе и професор фортификације у Артиљеријској школи у Београду.
        Међутим, након Вукове смрти, почео је због дугова да распродаје очеву имовину и његов начин живота изашао је на видело.
        Због неумерености у пићу и коцки био је лош пример за младе војнике, а самим тим и Србију.
        Зато је био принуђен да напусти место професора у Артиљеријској школи и оде у Русију где је служио као официр.
        Све молбе које му је сестра Мина упућивала да се смири и промени начин живота Димитрију нису помогле.
        Као руски добровољац борио се у српско-турском рату заједно са Мининим сином Јанком,
        који се из рата вратио са медаљом за храброст. Од последица двобоја или болести Јанко је
        умро у Русији 1878., док је његов ујак Димитрије умро након неколико година.
    </string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--</editor-fold>-->


    //Divanhana
    <!--<editor-fold desc="Room8">-->
    <string name="room8Title">Диванхана</string>

    <!--<editor-fold desc="Page1">-->
    <string name="room8Page1Text">
        Традиционални начин градње домова у Отоманском царству јасно је разграничавао јавно од
        приватног и мушко од женског. Диванхана у згради Музеја Вука и Доситеја верно представља поделу.
        Ова просторија била је намењена делу живота који је био јаван, пријему гостију,
        пословних сарадника, угледника и других људи који нису били у сродству са власником куће.
        Мало издигнута од пода, ограђена доручјем и украсним дрвеним стубовима,
        диванхана је видно била одвојена од простора који се користио за свакодневни породични живот.
        Рубом диванхане простире се диван (отуд и име), клупа на којој су седели гости,
        док је сам домаћин заузимао средишње место, додатно уздигнуто, како би његов социјални статус био наглашен.
        У случају посете каквог великаша, домаћин би узнак поштовања уступио место виђеном госту.
        До ослобођења и модернизације Србије, угледни и имућни Срби су такође градили куће на овај начин, преузимајући обичаје од Турака.
        Унутрашњост диванхане је била једноставна, по поду и по зидовима били су прострти шарени
        ћилими, на полицама, које су се налазиле нешто више, било је поређано украсно посуће, или,
        макар, оно највредније у дому. Занатлијски домови често су у диванхани имали и какав леп
        предмет који је домаћин, или његов предак, направио. У хришћанским кућама, касније се за украшавање користе и фотографије и скулптуре.
        У Музеју Вука и Доситеја, у диванхани снимљен је један део телевизијске серије
        „Вук Караџић“ у којој се Доситеј Обрадовић обраћа Карађорђу, кнезовима и ученицима приликом отварања Велике школе.
        У диванхани је изведена и монодрама „Мој отац Вук Караџић“.
    </string>

    <!--</editor-fold>-->
    <!--</editor-fold>-->

</resources>