<resources>
    <string name="app_name">Android Muzej</string>
    <string name="muzej_vuka_i_dositeja">МУЗЕЈ ВУКА И ДОСИТЕЈА</string>

    <!--<editor-fold desc="Language button text">-->
    <string name="btnSerbian" translatable="false">српски</string>
    <string name="btnEnglish" translatable="false">english</string>
    <string name="btnTurkish" translatable="false">türk</string>
    <string name="btnFrench" translatable="false">français</string>
    <string name="btnRussian" translatable="false">русский</string>
    <string name="btnGerman" translatable="false">deutsch</string>
    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Localization codes">-->
    <string name="Sr" translatable="false">sr</string>
    <string name="En" translatable="false">en</string>
    <string name="Tr" translatable="false">tr</string>
    <string name="Fr" translatable="false">fr</string>
    <string name="Ru" translatable="false">ru</string>
    <string name="De" translatable="false">de</string>
    <!--</editor-fold>-->

    <string name="second_floor_text">спрат</string>
    <string name="first_floor_text">приземље</string>
    <string name="navigacija" translatable="false">Навигација</string>

    //Dogadjaji kod nas i u svetu
    <!--<editor-fold desc="Room1">-->
    <string name="room1Title">Догађаји у Европи и Србији крајем\n18. и почетком 19. века</string>
    <string name="room1Logo" translatable="false">logo1</string>
    <string name="room1page1Title" translatable="false">Историјске околности</string>

    <string-array name="room1Text">
        <item>Историју Европе 18. века су обележиле Револуције и преврати. Те промене се
            нису догађале само на политичком плану, већ су им претходиле идеје коју су
            започели француски просветитељи и енциклопедисти Шарл Монтескје, Дени
            Дидро, Франсоа Волтер и Жан Жак Русо, који су критиком политичког уређења
            државе и цркве инспирисали и иницирали многе промене у тадашњем свету.
            Револуција у Француској, пад Бастиље 14. јула 1789. означио је крај
            апсолутистичке монархије. Народна скупштина је усвојила Декларацију права
            човека и грађанина којом је прокламовано да су сви људи слободни и једнаки у
            правима, да су закони једнаки за све грађане и да суверенитет почива на
            нацији. Укидање феудализма у Француској означило је почетак једног новог
            доба.
        </item>
        <item>
            Новa историјска збивања нису заобишла ни тадашњу Србију. Многобројне
            кризе које су потресале Османско царство утицале су и на догађаје у
            Београдском пашалуку, као једној од управних јединица Царства. Непрестани
            сукоби ескалирали су покретањем устанка 14. фебруара 1804. године у
            Орашцу, месту у Централној Србији. За вођу Првог српског устанка изабран је
            Ђорђе Петровић Карађорђе. Тако је почела Српска револуција која је окончана
            1835. године ослобођењем од Османске власти и укидањем феудализма у
            Србији. Аутономија стечена током Првог и Другог српског устанка нарочито кроз
            хатишерифе, својеручно писане наредбе султана које су морале бити одмах
            извршене (1830. и 1833), као и укидање феудализма, омогућили су Србима у
            Кнежевини Србији политичке и економске слободе и друштвену једнакост.
            Друштвена клима у ослобођеној Србији тражила је и формирање националног
            идентитета чија су упоришта били ново подигнуто Народно позориште и тек
            основани Народни музеј.
        </item>
        <item>
            Током 19. века праве се први кораци ка успостављању грађанског друштва у
            Србији. Полако се одбацују традиције Османског уређења и оснивају се
            институције по узору на европске. Уређују се правни и судски систем
            доношењем Грађанског законика 1844. године, а привреда доношењем Уредбе
            о еснафима 1847. године као и новим пореским системом. У европском духу развијају се позориште и музичка култура, архитектура и мода. Оснивају се
            нове културно-просветне институције: Библиотека Друштва српске
            словесности (1842), библиотеке Лицеја (1844), прва трговачка школа (1844),
            прва женска школа (1846), прва Инжињерска школа у рангу факултета (1846),
            Београдско читалиште (1846), приватне школе на немачком (1847) и грчком
            језику (1848). Интересовање за проучавање прошлости и очување наслеђа
            је расло што је довело до идеје о успостављању Народног музеја. Као
            званичан датум оснивања Народног музеја узима се 10. мај 1844. године
            када је Јован Стерија Поповић начелник Попечитељства Просвешченија
            потписао акт односно налог окружним начелствима да прикупљају старине
            за &quot;Народни музеум&quot; при већ постојећој Народној библиотеци.
        </item>
    </string-array>

    <!--<editor-fold desc="Page1">-->
    <string name="room1Page1Title" translatable="false">Историјске околности</string>
    <string-array name="room1Page1Images">
        <item>sarl_monteskje</item>
        <item>deni_didro</item>
        <item>fransoa_volter</item>
        <item>zan_zak_ruso</item>
        <item>dogadjaji_u_evropi</item>
    </string-array>

    <string-array name="room1Page1ImagesTitles">
        <item>Шарл Монтескје</item>
        <item>Дени Дидро</item>
        <item>Франсоа Волтер</item>
        <item>Жан Жак Русо</item>
        <item>Слобода предводи народ</item>
    </string-array>
    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page2">-->
    <string-array name="room1Page2Images">
        <item>narodno_pozoriste</item>
        <item>narodni_muzej</item>
        <item>karadjordje</item>
        <item>prvi_srpski_ustanak</item>
    </string-array>

    <string-array name="room1Page2ImagesTitles">
        <item>Народно позориште</item>
        <item>Народни муѕеј</item>
        <item>Ђорђе Петровић Карађорђе</item>
        <item>Први српски устанак</item>
    </string-array>
    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page3">-->

    <!--</editor-fold>-->

    <!--</editor-fold>-->

    //Beogradska velika skola
    <!--<editor-fold desc="Room2">-->
    <string name="room2Title" translatable="false">Зграда музеја и Велика школа</string>
    <string name="room2Logo" translatable="false">logo2</string>
    <string name="room2page1Title" translatable="false">ЗГРАДА МУЗЕЈА И ВЕЛИКА ШКОЛА</string>
    <string name="room2page4Title" translatable="false">Велика школа </string>
    <string name="room2page5Title" translatable="false">Говор Доситеја Обрадовића при отварању Велике школе у Београду 1808. године:</string>
    <string-array name="room2Text">
        <item>
            Зграда Музеја Вука и Доситеја представља једну од најстаријих, сачуваних зграда у Београду и класичан је пример оријенталне, градске, стамбене архитектуре.  Подигнута је у првој половини 18. века, вероватно за неког богатог Турчина, највероватније самог управитеља београдске вароши. Година градње, ни име првог станара, нису познати.
            Зграда се налази на падинама београдског Дорћола, у делу који се некада звао Зерек или Зејрек.У околини куће некада се налазило шест џамија и зграда управе турске полиције. Данас је остала сачувана само Бајракли џамија и Шеих Mустафино турбе. Сачувани турски планови из тридесетих година 18. века сведоче о распореду улица који је готово идентичан данашњем.
            Кућа је више пута мењала намену. У време Наполеонове владавине, у последњој деценији 18. века у њој је радио француски конзулат када ниједна европска земља није имала своје дипломатско представништво у Турском царству. У току Првог српског устанка зграда је уступљена Великој школи. После тога, Турци се поново усељавају у кућу, коју користе скоро до средине 19. века. Након ослобођења Београда од турске власти па све до Другог светског рата у њој се смењују разне београдске, трговачке породице.
            После Другог светског рата зграда је детаљно реконструисана 1948. године, и следеће године додељена основаном Музеју Вука и Доситеја који се од 1979. године налази у саставу Народног музеја у Београду.
        </item>
        <item>
            Дорћол, део Београда где се налази Музеј Вука и Доситеја, већ својим именом, које на турском значи „четири пута“ или „раскршће“, одаје своју везу са отоманским наслеђем старог Београда. До 19. века, овај део Београда углавном је био насељен Турцима, са понеком богатијом, хришћанском или јеврејском породицом. Оријентални дух огледао се у сваком делу Дорћола – у изгледу, понашању, пословању, обичајима и свему другом што чини једну градску четврт.
            Куће, које су овде грађене за то време, биле су раскошне. Свака је имала пространо уређено двориште, које је било ограђено високим зидом, те је свака кућа била издвојена од спољног света, од улице и бучног живота вишенационалне вароши. Дворишта су била међусобно спојена малим капијама, капиџицима, па се из једног у друго могло прелазити без изласка на улицу.
            Мушки и женски део куће, селамлук и харем, били су одвојени. Мушки је био нешто истуренији ка улици, са малим прозорима, често офарбаним у зелену боју, а уколико је домаћин био занатлија или трговац, пословни простор био је истурен ка улици. Харем је, са друге стране, био увучен у двориште. Жене и девојке спремне за удају, по исламским обичајима, нису се мешале са другим мушкарцима, осим са сродницима и мужевима.
        </item>
        <item>
            Двориште, ушушкано у безбројном дрвећу и украсном биљу, било је место одмора, резервисано за породицу и блиске пријатеље. У двориште и кућу се улазило само са позивом и никако другачије. Сав јавни живот био је резервисан за улицу и пословни простор, док је стамбени део био јасно одвојен.
            Дућани, бакалнице, радње и магазе говоре нам о свакодневним потребама разноликих становника тадашњег Београда. Ови дућани, махом поређани у данашњим улицама Краља Петра и Душановој, заједно су са Великом пијацом (данашњи Студентски трг) представљали централни део града. Роба је стизала из свих крајева царства, као и са Запада. Цинцари, Јевреји, Турци, Срби, Грци живели су и радили заједно у живахној вароши на међи светова.
            Изглед Дорћола трајно је промењен након ослобођења од Турака, када је млада, српска држава убрзано уводила европске обичаје. Мноштво вијугавих сокака и повучене једноспратне и двоспратне турске куће, замениле су правилне улице и вишеспратнице, али је нешто од духа и изгледа старог Дорћола сачувано и у згради и дворишту Музеја Вука и Доситеја.
        </item>
        <item>
            Са успехом Првог српског устанка, који је почео 1804. године и ослобађања Београда од турске војске, 1806. године, устаници су мирнодопски период искористили како би отпочели уређење државе. Поред доношења Уставног закона, једна од изузетно значајних новина, била је организација школа.
            Иван Југовић, један од најобразованијих Срба у устаничкој Србији,  писар, а касније и секретар прве владе устаничке државе, убедио је  Карађорђа, у неопходност развоја високог школства у Србији. Новој власти био је потребан што већи број младих, школованих људи. Карађорђе, вођа устаника, позвао је образоване Србе да помогну новој власти. Позиву се одазвао Доситеј Обрадовић. У Београд је стигао 1807. године. Постављен је за главног надзиралишта училишта (директора свих школа) и следеће године, 1808. издејствовао је оснивање Велике школе, претечу свих данашњих високошколских установа у Србији.  Школа је почела с радом у кући преко пута данашње зграде Музеја Вука и Доситеја, а следеће, 1809. године пресељена је у њу. Управо у овом здању школа ради све до 1813. године када долази до пада Првог српског устанка.
            Право на похађање школе имали су синови српски без обзира на положај и материјално стање својих родитеља. Једини услов био је да умеју да читају, пишу и рачунају. Поред Вука Стефановића Караџића, међу полазницима школе били су синови устаничких старешина међу којима и син Карађорђа као и бројни други ђаци. У прве две године учили су се средњошколски предмети - историја, географија, рачуница, стилистика, немачки језик, а у трећој универзитетски - државно право, кривично и међународно право.
            Oбавезни предмети за све разреде били су моралне поуке, црквено појање и војно вежбање (фехтовање са сабљама и егзерцир с пушкама).
        </item>
        <item>
            Возљубљени ученици,
            Бог преблаги и многомилостиви избавља земљу нашу и љубимо отечество од сужањства турскога, а ми ваља да се старамо да избавимо душу нашу од сужањства душевнога, то јест од незнања и од слепоте ума. Ово избављеније другојаче не може бити разве чрез прилежну и трудољубну науку. Ви видите, дражајши ученици, колико се родитељи и старији ваши старају не само за [х]ранити вас и одевати, него јоште штавише не жале трошка за науку вашу. Содержавају и радо плаћају учитеље ваше, да вас сваким лепим и полезним наукам[а] обучавају и на свако добро настављају, да будете с временом на ползу и на похвалу љубимому отечеству и целоме народу.
            Благо вами ако будете учитељем покорни и послушни и ако возљубите мудрост и науку, зашто ово су дарови Божији најмногоценији.
            Благо и целоме народу сербскому ако ви постанете и будете богољубиви, правдољубиви и просвештени! Од вас ће се ова нација наша просветити и на свако добро наставити, зашто ви ћете бити с временом народни поглавари, судије и управитељи и од вас ће зависити све општенародно благополученије, чест и слава. Ако ли ви будете (сачувај Боже!) зли, неправедни, грабитељи и мучитељи, тешко народу и с вами заједно.
            Зато, дражајши ученици, будите благонаравни и послушни учитељем вашим, учите се и просвештаваје се у науками и добродетели и бићемо сви.
        </item>
    </string-array>

    <string name="room2Page4Title" translatable="false">Велика школа</string>
    <string name="room2Page5Title" translatable="false">Говор Доситеја Обрадовића при отварању Велике школе у Београду 1808. године:</string>
    <!--<editor-fold desc="Page1">-->
    <string-array name="room2Page1Images">
        <item>maketa_zgrade</item>
        <item>franta_mali_tusem</item>
    </string-array>

    <string-array name="room2Page1ImagesTitles">
        <item>Макета зграде Музеја Вука и Доситеја</item>
        <item>Франта Мали, Доситејев Лицеј, цртеж тушем</item>
    </string-array>
    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page2">-->

    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page3">-->

    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page4">-->

    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page5">-->

    <!--</editor-fold>-->

    <!--</editor-fold>-->

    //Dositej Obradovic
    <!--<editor-fold desc="Room3">-->
    <string name="room3Title" translatable="false">Доситеј Обрадовић</string>
    <string name="room3Logo" translatable="false">logo3</string>
    <string-array name="room3Text">
        <item>
            У приземљу Музеја налази се мања скулптура – скица за споменик Доситеју
                Обрадовићу који се данас налази у Студенском парку, у непосредној близини
                музејске зграде. Скулптура је била поручена поводом обележавања
                стогодишњице од Доситејеве смрти, 1911. године. С обзиром да вајар, Рудолф
                Валдец, због других послова није успео да је заврши на време постављена је
                неколико година касније.
                На овој скици, као и на скулптури, види се да је Доситеј обучен по последњој,
                тадашњој , европској моди. Приказан је у покрету са шеширом и књигама у
                левој руци и штапом у десној. Преко штапа дискретно прелази део мантила
                који се виори као да благи ветар прати његове покрете.
                На постаменту скулптуре, која украшава Студенски парк, на предњој страни
                пише „Доситеју Обрадовићу, захвални српски народ“, а на доњем делу
                постамента уклесане су речи: „Идућ учи, у векове гледа“, познат Доситејев
                цитат.
            </item>
        <item>
                Димитрије Обрадовић рођен је вероватно око 1739. године у Чакову, у Банату,
                на територији данашње Румуније. Рано је oстао без родитеља, а бригу о њему
                преузео је теча који га шаље на занат. У четрнаестој години побегао је у
                манастир Хопово, у Војводини, где се замонашио и добио име Доситеј. У
                манастиру је почео да размишља и о пустињачком животу, али се убрзо
                разочарао монашким животом у коме није пронашао оне чаробне приче о
                свецима које је годинама читао. Поред тога упознао се и са профаном
                књижевношћу и упловио у један нови свет који је пропагирао другачији морал и
                животна начела. Након три године напушта монашки живот и отпочиње
                непрекидна путовања зарад студија и усавршавања.
                Боравио је и школовао се од Мале Азије, преко Балкана до Русије и Енглеске.
                Током путовања изучавао је језик и књижевност различитих народа, упијајући
                актуелне културно просветне и социјалне реформе које су се одвијале у
                Европи.
                Ове реченице цитиране су из дела Писмо Харалампију, Доситејевог првог рада
                штампаног на народном језику 1783. године.
        </item>
        <item>
                Писац је овај рад уприличио као позив на претплату за књигу Совјети здравог разума,
                коју је планирао да штампа. У тексту писма, у којем се обраћа пријатељу Харалампију, свештенику
                из Трста, објашњава зашто жели да изда књигу писану на српском, народном
                језику. Сматра да ће књига у којој су сакупљени мисли светских великана бити
                од велике користи народу.
                Разлог штампања дела на народном језику био је у складу са тадашњим
                светским токовима и реформама, где је, као и код Доситеја, идеја била да књиге
                стигну и до људи из удаљених и неприступачних крајева који, ако знају да
                читају, могу и да разумеју шта је написано. Даље, Доситеј се у писму залаже за
                верску равноправност која му је помогла да се уздигне над старинским
                схватањем национализма по вери. Наглашава да је за светску мржњу и зло
                крива неразумност, самољубље и сујета, а не разлика у законима и верској
                припадности и да ће он због тога писати за ум, срце и нарав.
                Управо зато ово писмо је Доситејев манифест просветитељских идеја те
                заузима посебно место у историји књижевности.
                Исте године штампана је његова прва књига аутобиографског карактера под
                називом Живот и прикљученија којом почиње модерна српска књижевност на
                народном језику.
        </item>
    </string-array>

    <!--<editor-fold desc="Page1">-->
    <string-array name="room3Page1Images">
        <item>rudolf_valec</item>
    </string-array>


    <string-array name="room3Page1ImagesTitles">
        <item>Рудолф Валдец, Доситеј Обрадовић, бронза 1911.</item>
    </string-array>
    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page2">-->
    <string-array name="room3Page2Images">
        <item>manastir_hopovo</item>
        <item>mapa_dositejevih_putovanja</item>
        <item>pismo_haralampiju</item>
    </string-array>

    <string-array name="room3Page2ImagesTitles">
        <item>Непознати аутор, Манастир Хопово, дрворез</item>
        <item>Мапа Доситејевих путовања</item>
        <item>писмо Харалампију, 1783. год</item>
    </string-array>
    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page3">-->
    <string-array name="room3Page3Images">
        <item>dositej_obradovic</item>
        <item>zivot_prikljucenija</item>
    </string-array>

    <string-array name="room3Page3ImagesTitles">
        <item>Тирол, Доситеј Обрадовић</item>
        <item>Живот и прикљученија</item>
    </string-array>
    <!--</editor-fold>-->

    <!--</editor-fold>-->

    //Vuk Stefanovic Karadzic
    <!--<editor-fold desc="Room4">-->
    <string name="room4Title" translatable="false">Вук Стефановић Караџић</string>
    <string name="room4Logo" translatable="false">logo4</string>
    <string-array name="room4Text">
        <item>Испред Вукове собе постављено је попрсје израђено у бронзи вајара Суров –
            Везилића на којој је Вук представљен као зрео човек обучен у европско одело
            са својим карактестичним атрибутима, фесом на глави и засуканим дугачким
            брцима.
            Вук Стефановић Караџић је рођен 6. новембра  1787 . године у селу Тршићу ,
             близу Лознице, у западној Србији. Његова породица се доселила из  Црне Горе
            из Дробњака . Мајка Јегда, девојачки   Зрнић , родом је из  Озринића  код  Никшића .
            У породици Караџића су сва деца пре Вука рано умирала, па је он добио име
            Вук, како би, по народном веровању, био заштићен од вештица и духова.
            Када се каквој жени не даду дјеца, онда надјену дјетету име Вук, јер мисле да
            им дјецу вјештице једу, а на вука да неће смјети ударити. Зато су и мени
            овако име надјели, овако је писао касније Вук о свом имену.
            Да ли због имена или због животних околности, Вук је, иако у младости оболео
            од тешке реуматске болести, због које му је лева нога остала згрчена у колену
            до краја живота, поживео дуг и испуњен живот. За ходање је користио штулу,
            штаку и штап.
        </item>
        <item>Писање и читање је научио од рођака Јевте Савића Чотрића, који је био једини
            писмен човек у крају. Образовање је наставио у школи у  Лозници , али је није
            завршио због болести. Школовање је касније наставио у манастиру  Троноши .
            Како га у манастиру нису учили, него терали да чува стоку, отац га је вратио
            кући. Једно време учио је и у Великој школи у Београду, али се ни ту, због
            болести, није дуго задржао.Тако је Вук највише сам научио да пише и чита јер је
            био жељан знања, вредан, радознао и врло упоран.
            Касније је схватио неке недостатке у правопису и књижевном српском језику па
            је одлучио да га реформише и приближи обичном народу. Водила га је идеја да
            је језик основно средство споразумевања међу људима, па књиге које се на том
            језику пишу треба да буду разумљиве сваком човеку.
            Због тог циља живот му је био веома тежак и испуњен напорним
            радом, сталним путовањима и скромношћу. Међутим, љубав према свом језику
            и народу била је јача од свега и он је успео да оствари своје циљеве.
            Након пада Првог српског устанка (1804 – 1813), као и већина младих, учених
            грађана, Вук напушта Србију и одлази у Беч, престоницу Аустријског царства
            где ће остати све до краја живота. У Београд се враћао само два пута где је
            током другог боравка постављен за члана Суда нахије и вароши београдске, а
            годину дана након тога постаје и градоначелник Београда (1831).
        </item>
        <item>
            Вук Стефановић Караџић био је цењен у Европи: биран је за члана Берлинске,
            Бечке, Петроградске академије наука, примљен је за члана научних друштава у
            Кракову, Москву, Гетингену, Паризу, одликован је од руског и аустроугарског
            цара, од пруског краља и Руске академије наука.
            Умро је у Бечу 1864. године. Посмртни остаци пренесени су у Београд 1897.
            године и са великим почастима сахрањени у порти Саборне цркве, поред гроба
            Доситеја Обрадовића.
            Своје личне предмете Вук је на путовањима носио у путној торби. У њој се
            налази прибор за бријање, четке за чишћење обуће и одеће и прибор за нокте.
            Вук је засигурно носио ситнице које су му биле неопходне током његових честих
            путовања. Неизоставни предмети током путовања били су и путни прибор за
            писање, путни сат, бројаница, муштикла, дуванкеса и кубура.
            Вук Караџић се не може ни замислити без феса на глави. Фес је капа од чохе,
            најчешће црвене боје, у облику купе са одсеченим врхом, са црним ресама које
            висе са врха. Назив капе потиче од имена града Фез у Мароку. Током периода
            турског ропства, фес су носили и Срби и други немуслимани царства. Вук је
            носио фес у поробљеној и у ослобођеној Србији, али и у Бечу, као саставни део
            одеће која је била мешавина европског и оријенталног стила. Већ прослављен
            и познат, одевен у кошуљу, прслук, сако и панталоне по европској моди, са
            црвеним фесом на глави и дугих бркова, помажући се у ходу штаком, Вук је био
            упечатљива фигура где год би се појавио.
        </item>
    </string-array>

    <!--<editor-fold desc="Page1">-->
    <string-array name="room4Page1Images">
        <item>vuk_karadzic_bronza</item>
        <item>stap_stula</item>
    </string-array>

    <string-array name="room4Page1ImagesTitles">
        <item>Вук Караџић бронзана биста</item>
        <item>Штап,Штула,Штака</item>
    </string-array>
    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page2">-->

    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page3">-->
    <string-array name="room4Page3Images">
        <item>vukova_diploma</item>
        <item>putna_torba</item>
        <item>crvena_coka</item>
        <item>mladi_vuk</item>
    </string-array>

    <string-array name="room4Page3ImagesTitles">
        <item>Вукова диплома Московског универзитета</item>
        <item>Путна торба, кожа и дрво</item>
        <item>фес, црвена чоха са кићанком</item>
        <item>Млади Вук уље на платну</item>
    </string-array>
    <!--</editor-fold>-->

    <!--</editor-fold>-->

    //Vukovo delo
    <!--<editor-fold desc="Room5">-->
    <string name="room5Title" translatable="false">Вуково дело</string>
    <string name="room5Logo" translatable="false">logo5</string>
    <string-array name="room5Text">
        <item>После пропасти Првог српског устанка, млади Вук отишао је у Беч. Написао је
            спис о пропасти Устанка, што се учинило интересантним Јернеју Копитару,
            цензору за словенске језике. Он је пожелео да упозна тог младог човека који се
            изражавао народним језиком. Тако је Вук, уз његову помоћ и савете, почео да
            сакупља народне песме и да припрема граматику народног говора. У Бечу је
            1814. године објавио збирку народних песама коју је назвао Мала простонародна
            славено-сербска песнарица. Исте године објавио је Писменицу сербскога језика
            по говору простога народа написану, прву граматику српског језика на народном
            говору. Без обзира на несвршеност и непотпуност, ово дело је значајно као прва
            граматика народног говора.
            Вук Караџић је 1818. године објавио први речник српског језика, са 26270 речи које
            су се користиле у народу. Исте године приредио је друго издање своје граматике
            које је неколико година касније на немачки језик превео Јакоб Грим. У другом
            издању речника нашло се 47427 речи прикупљених из народног говора. Вук је
            годинама радио на припреми трећег издања речника и лично је, својом руком,
            уносио допуне и измене.
        </item>
        <item>
            Вук је на путoвања, по Балканском полуострву, Немачкој, Аустрији, Русији и још
            неким деловима Европе, најчешће кретао подстакнут својим позивом. Током
            путовања по Србији, Црној Гори, Хрватској, Мађарској записивао је народне
            песме. Пратећи романтичарски дух, који је у записивању песама препознавао
            прави израз народног стваралаштва, Вук је бележио умотворине тежећи да упозна
            и проучи народе и њихове традиције. У европским круговима, за Вукове записе
            заинтересовали су се бројни научници и песници као што су: Гете, Валтер Скот,
            Пушкин, Томазео, али и многи други који су их преводили, тумачили и опонашали.
            Најзначајнији је свакако био Јакоб Грим, захваљујући чијим је преводима на
            немачки језик народно стваралаштво постало доступно и препознатљиво по својој
            оригиналности, необичном херојству и богатству ликова и дешавања.
            Уз подршку Јернеја Копитара, Вук је почео да бележи народне песме. У првој
            збирци песама из 1814. године, објављено је око 100 лирских и 6 епских песама.
            Идуће године је издао другу збирку народних песма под именом Народна сербска
            песнарица и у њој су се нашле песме које су испевали гуслари Тешан Подруговић
            и Филип Вишњић.
        </item>
        <item>
            После великог успеха са песмама, Вук је почео да ради на сакупљању свих врста
            народних умотворина. Прва збирка приповетки Народне српскеприповијетке
            штампана је 1821. у Бечу. Паралелно са сакупљањем песама и приповедака Вук је
            бележио и народне пословице. У Црној Гори, на Цетињу је 1836. штампао
            Народне српскепословице које је посветио владици Петру Петровићу Његошу.
            Предано је радио и на описивању народног фолклора чије је термине тумачио и
            описивао у Српском рјечнику.
            Поред рада на реформи српског језика, Вук Караџић се бавио и историографским
            радом. Као учесник Првог српског устанка, спремио је материјал о догађајима до
            1814. године. Тај материјал предао је познатом немачком историчару, Леополду
            Ранкеу, који је касније написао своје дело Српска револуција (нем.Die serbische
            Revolution).
            Године 1828. објавио је рад Милош Обреновић књаз Сербији у којем је писао о
            владавини кнеза Милоша Обреновића.
        </item>
        <item>
            Правило којим се данас руководимо, а које је омогућило да српски језик постане
            један од једноставнијих језика за читање и писање јесте Пиши као што говориш,
            читај како је написано. До ове, данас свима једноставне и логичне фразе није се
            баш тако једноставно дошло. Доситеј Обрадовић утемељио је основна обележја и
            правце нове српске културе и писмености залажући се за демократски дух,
            критичке принципе и употребу народног језика у књижевности, али на жалост,
            своје тежње није за живота стигао да спроведе у дело. Међутим, Доситеј је
            свакако, поред многих других изузетних појединаца директно утицао на Вука, који
            је заокружио процес реформи народног језика и књижевности.
            Пре Вукове реформе у употреби су паралелно били: простонародни српски језик,
            црквенословенски и славеносрпски језик. Ширењем националног духа било је
            очигледно да је увођење народног језика у српску културу једина могућност за
            њено напредовање. Примењујући правило: за сваки глас по један писмени знак,
            Вук је из старословенске азбуке узео 24 слова, одбацио је нефункционална и
            придодавши 6 нових слова: ј, љ, њ, ђ, џ и ћ постигао да српски језик добије један
            од најсавршенијих правописа на свету. Реформом српског језика и увођењем
            слова ј Вук је стекао бројне непријатеље од којих велики број међу црквеним
            људима. Разлог томе било је одступање од црквеног језика и увођење слова из
            латниских језика што је тумачено као покатоличавање православног народа.
        </item>
        <item>
            Међутим, захваљујући темпераментности, практичности и упорности које су Вука
            красиле, данас са поносом можемо да кажемо да је српска азбука једна од ретких
            фонетских азбука. У коликој мери је Вукова реформа била изузетна сведочи и
            потез ирског, драмског писца Џорџа Бенарда Шоа, који је позамашну суму новца
            оставио у фонд за награду ономе који успе да реформише енглеску абецеду по
            узору на Вукову ћирилицу.
            Реформа српског језика и азбуке, коју је започео још Доситеј Обрадовић, однела је
            незваничну победу 1847. године. Тада је објављена књига Рат за српски језик и
            правопис Ђуре Даничића и прва збирка песама Бранка Радичевића које су, уз
            Вуков превод Новог завјета, писане народним језиком или Вуковим правописом.
            Исте године објављен је и Његошев Горски вијенац, такође писан народним
            језиком али старим правописом с обзиром да је овај знаменити песник био
            црквено лице.
        </item>
        <item>
            Важан историјски сусрет догодио се у Бечу, 28. марта 1850. године. Словеначки,
            српски и хрватски филолози, међу којима је био и Вук, састали су се како би се,
            што је више могуће, о књижевности сложили и ујединили. Том приликом потписан
            је Књижевни договор у којем су предложили јединствен српскохрватски језик и
            правопис.
            Ово смо дакле за сад свршили. Ако да бог те се ове мисли наше у народу приме,
            ми смо увјерени да ће велике сметње књижевности нашој с пута уклонити и да
            ће се к правоме јединству много приближити.
            Зато молимо све књижевнике, који управо желе срећу и напредак народну
            својему, да би на ове мисли наше пристали и по њима дјела своја писали.
            Победа Вукове реформе језика и правописа збила се тек 1868. године када је
            правопис у Србији званично прихваћен и уведен у школски систем.
            Вук Стефановић Караџић умро је у Бечу 1864. године. Посмртни остаци пренесени
            су у Београд 1897. године и са великим почастима сахрањени у порти Саборне
            цркве, поред Доситеја Обрадовића.
        </item>
    </string-array>

    <!--<editor-fold desc="Page1">-->
    <string-array name="room5Page1Images">
        <item>pismenica</item>
    </string-array>

    <string-array name="room5Page1ImagesTitles">
        <item>Писменица сербскога језика</item>
    </string-array>
    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page2">-->
    <string-array name="room5Page2Images">
        <item>pjesnarica</item>
    </string-array>

    <string-array name="room5Page2ImagesTitles">
        <item>Народна сербска песнарица</item>
    </string-array>
    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page3">-->
    <string-array name="room5Page3Images">
        <item>srpski_rjecnik</item>
    </string-array>

    <string-array name="room5Page3ImagesTitles">
        <item>Вук С. Караџић Српски рјечник</item>
    </string-array>
    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page4">-->

    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page5">-->
    <string-array name="room5Page5Images">
        <item>djura_danicic</item>
        <item>gorski_venac</item>
        <item>branko_radicevic</item>
        <item>novi_zavet</item>
    </string-array>

    <string-array name="room5Page5ImagesTitles">
        <item>Дјура Даничић</item>
        <item>Горски Вијенац</item>
        <item>Бранко Радичевић</item>
        <item>Нови Завет</item>
    </string-array>
    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page6">-->

    <!--</editor-fold>-->

    <!--</editor-fold>-->

    //Dositejevo delo
    <!--<editor-fold desc="Room6">-->
    <string name="room6Title" translatable="false">Доситејево дело</string>
    <string name="room6Logo" translatable="false">logo6</string>
    <string-array name="room6Text">
        <item>
            Након објављивања Писма Харалампију и аутобиографског дела Живот и
            прикљученија 1784. године у Лајпцигу се штампа Слово поучително у којем
            Доситеј устаје против употребе неразумљивих речи и израза који се користе у
            књижевности и беседама. У претходно најављеном делу, Совјети здравог
            разума из исте године, Доситеј критикује предрасуде, сујеверје и
            користољубље, а фаворизује идеју слободног мишљења и моралне квалитете.
            Још током боравка у манастиру Хопово и касније на путовањима, Доситеј
            Обрадовић читао је и преводио басне Езопа, Федра, Лафонтена, Абстемиуса и
            Лесинга. Преводе 160 басни на српски језик приредио је и објавио 1788. године
            у Лајпцигу.
            Следеће, 1789. године, пошто су аустријска и руска војска уз помоћ Срба
            добровољаца ослободиле Београд од Турака, 9. октобра, објављена је песма
            Пјесна на инсурекцију Сербијанов посвећена Карађорђу и устаницима. У народу
            је због рефрена постала позната под називом Востани Сербије.
        </item>
        <item>
            Собраније разних наравоучителних вешчеј oбјављено је 1793. године у Бечу у
            којем се полемише о проблемима филозофије, историје, етике и естетике
            паралелно са примерима из књижевности европских народа. Други део овог
            дела под називом Мезимац објављен је постхумно 1818. године.
            Овом опусу треба придодати и дело Етика из 1803. године које садржи
            анегдоте, народне приче и пословице како би се српском читаоцу приближио
            кодекс етичких принципа.
            Иако путујући светом, Доситеј Обрадовић свесрдно је помагао Србима у борби
            за ослобођење од турске власти, најпре слањем прилога и разним поверљивим
            мисијама да би касније коначно прешао у Србију. Тада, већ у позним годинама,
            он долази да помогне, не само пером и стеченим знањем, већ према легенди и
            кромпиром, који је са њим први пут дошао у Србију.
            У ослобођеној Србији провео је последњих пет година живота. Увео је нове
            реформе у настави и успоставио ново схватање улоге жене у друштву тражећи
            да и женска деца добију могућност да се школују.
            Свега неколико месеци након што је постављен за првог Министра просвете,
            Доситеј Обрадовић, 28. марта 1811. године умире у Београду где је и сахрањен
            у порти Саборне цркве.
        </item>
    </string-array>

    <!--<editor-fold desc="Page1">-->
    <string-array name="room6Page1Images">
        <item>sovjeti</item>
        <item>basne</item>
    </string-array>

    <string-array name="room6Page1ImagesTitles">
        <item>Совјети зддравог разума,Лајпциг,1784</item>
        <item>Басне,Лајпциг,1788</item>
    </string-array>
    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page2">-->
    <string-array name="room6Page2Images">
        <item>sobranie</item>
        <item>etika</item>
    </string-array>

    <string-array name="room6Page2ImagesTitles">
        <item>Собраније,Беч,1793.</item>
        <item>Етика,Венеција,1803.</item>
    </string-array>
    <!--</editor-fold>-->

    <!--</editor-fold>-->

    //Vukova porodica
    <!--<editor-fold desc="Room7">-->
    <string name="room7Title" translatable="false">Вукова породица</string>
    <string name="room7Logo" translatable="false">logo7</string>
    <string-array name="room7Text">
        <item>
            Доласком у Беч, Вук се оженио ћерком своје станодавке, аустријанком Ана
            Маријом Краус. Од њихово тринаесторо деце, само су двоје, Мина и Димитрије,
            надживели родитеље, па је Вук и сам писао да му се чини да ће најпосле од
            његове деце остати само његови књижевни послови. Мајка Ана је готово сама
            подизала децу, јер је Вук често месецима путовао, обилазећи разне пределе и
            сакупљајући речи, изреке и народне песме. Оскудевали су у новцу и било им је
            тешко да деци пруже добро образовање и школовање. Сналазили су се на
            различите начине како би деца имала основне услове за живот и школовање.
            Вук је сам израђивао играчке за своју децу, а Ана се трудила да деца буду
            здрава и негована. Породици Караџић се живот побољшао када је Вук добио
            руску пензију, а потом и пензију кнеза Милоша.
        </item>
        <item>
            Седмо дете по реду, од тринаесторо, била је Вилхелмина Мина Караџић,
            рођена 1828. године у Бечу. Мина је, иако без редовног образовања, похађала
            часове клавира и сликања. Вредно је учила језике, те је, поред матерњег
            немачког и очевог српског, савладала и француски, италијански и затим
            енглески језик. Родитељи су је водили у музеје и галерије, а она је у њима
            упијала лепоту уметничких дела. Мина се опробала и у сликању, које је учила
            од познатих уметника. Осим педесетак цртежа и портрета, сачуван је њен
            аутопортрет и портрет брата Димитрија.
            Разочарана што није добила руску стипендију за учење сликарства у Италији и
            Француској, петнаестогодишња Мина окретала се све више књижевности.
            Писала је песме и преводила народне изреке на стране језике, а помагала је и
            оцу обављајући велики део његове преписке.
            Мина Караџић је тешко поднела очеву смрт 1864. године, а затим и мајчину.
            Потпуно је клонула 1877. када је добила писмо да је страдао њен
            деветнаестогодишњи син Јанко, питомац војне школе у Русији. Након тога
            посветила се очевим делима – наставила је да их сређује и објављује у
            Београду, Бечу, Петрограду. Очеву заоставштину је пред смрт поклонила
            Краљевини Србији и ми данас, захваљујући томе, имамо сачуване предмете,
            писма, књиге и слике Вука, Мине и породице Караџић.
        </item>
        <item>
            Легенда о љубави Вилхелмине Мине Караџић, сликарке, песникиње, борца за
            женско образовање, и Бранка Радичевића, српског романтичарског песника још
            увек је тема која окупира велики број научника и истраживача.
            Поуздано се зна да је Бранко њој посветио познате стихове песме:

            Певам дању, певам ноћу
            Певам селе што год оћу
            И што оћу оно могу:
            Да запевам гласовито,
            Гласовито, силовито,
            Да те дигнем са земљице,
            Да те метне међ звездице,
            Кад си звезда, селе моја,
            Да си међу звездицама,
            Међу својим, селе моја,
            Милим сестрицама.

            које је написао у њеном споменару.
        </item>
        <item>
            Многи сматрају да је управо ово најлепша
            Бранкова песма која је инспирисала бројне уметнике.
            Мина је наклоност и симпатије узвратила и отелотворила насликавши неколико
            Бранкових портрета. Упознијим годинама написала је Сећања на Бранка,
            откривајући изузетну блискост и велико пријатељство које су њих двоје делили.
            Како је заиста изгледао Минин и Бранков однос, шта је заиста постојало између
            младог песника, оболелог од тешке, неизлечиве болести и лепе девојке која је
            била муза и недостижна љубав многим учењацима тог периода, остаје нам да
            нагађамо. Међутим, занимљиво је да Бранко, у тренутку када болест почиње да
            узима данак, све своје ствари шаље пријатељу задржавајући само један Минин
            портрет. Не смемо заборавити да је Бранко био песник романтичарске епохе и
            да је самим тим његова љубав морала бити идеална и идеализована.
            Пет година након Бранкове смрти Мина Караџић се удала за Алексу
            Вукомановића, оснивача катедре за српски језик, историју и књижевност и
            братанца књегиње Љубице.
        </item>
        <item>
            Вуков син Димитрије је био велика нада, не само породице Караџић, већ и
            Србије. После школовања у Трсту и Клостербруку, Влада Србије стипендирала
            је његово образовање у Берлину, а касније и Антверпену. Међутим, Димитрије
            је волео раскалашан живот и алкохол и неумерено је трошио новац због чега је
            још у у студентским данима запао у дугове. У почетку овакав начин живота и
            нарастајући дугови нису утицали на његову каријеру. Постао је капетан друге
            класе и професор фортификације у Артиљеријској школи у Београду. Међутим,
            након Вукове смрти, почео је због дугова да распродаје очеву имовину и његов
            начин живота изашао је на видело.
            Због неумерености у пићу и коцки био је лош пример за младе војнике, а самим
            тим и Србију. Зато је био принуђен да напусти место професора у
            Артиљеријској школи и оде у Русију где је служио као официр. Све молбе које
            му је сестра Мина упућивала да се смири и промени начин живота Димитрију
            нису помогле. Као руски добровољац борио се у српско-турском рату заједно са
            Мининим сином Јанком, који се из рата вратио са медаљом за храброст. Од
            последица двобоја или болести Јанко је умро у Русији 1878., док је његов ујак
            Димитрије умро након неколико година.
        </item>
    </string-array>

    <!--<editor-fold desc="Page1">-->
    <string-array name="room7Page1Images">
        <item>vuk_ana</item>
        <item>igracke</item>
    </string-array>

    <string-array name="room7Page1ImagesTitles">
        <item>Вук и Ана Караџић</item>
        <item>Играчке,Беч,19.век</item>
    </string-array>
    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page2">-->
    <string-array name="room7Page2Images">
        <item>mina_sin</item>
        <item>dimitrije_karadzic</item>
    </string-array>

    <string-array name="room7Page2ImagesTitles">
        <item>Мина са сином Јанком</item>
        <item>Димитрије Караџић,1958.</item>
    </string-array>
    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page3">-->
    <string-array name="room7Page3Images">
        <item>mina_karadzic</item>
        <item>branko_radicevic</item>
    </string-array>

    <string-array name="room7Page3ImagesTitles">
        <item>Мина Караџић</item>
        <item>Бранко Радичевић</item>
    </string-array>
    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page4">-->

    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page5">-->
    <string-array name="room7Page5Images">
        <item>dimitrije_karadzic</item>
    </string-array>

    <string-array name="room7Page5ImagesTitles">
        <item>Димитрије Караџић,1958.</item>
    </string-array>
    <!--</editor-fold>-->

    <!--</editor-fold>-->

    //Divanhana
    <!--<editor-fold desc="Room8">-->
    <string name="room8Title" translatable="false">Диванхана</string>
    <string-array name="room8Text">
        <item>
            Традиционални начин градње домова у Отоманском царству јасно је
            разграничавао јавно од приватног и мушко од женског. Диванхана у згради
            Музеја Вука и Доситеја верно представља поделу. Ова просторија била је
            намењена делу живота који је био јаван, пријему гостију, пословних сарадника,
            угледника и других људи који нису били у сродству са власником куће. Мало
            издигнута од пода, ограђена доручјем и украсним дрвеним стубовима,
            диванхана је видно била одвојена од простора који се користио за свакодневни
            породични живот.
            Рубом диванхане простире се диван (отуд и име), клупа на којој су седели
            гости, док је сам домаћин заузимао средишње место, додатно уздигнуто, како
            би његов социјални статус био наглашен. У случају посете каквог великаша,
            домаћин би узнак поштовања уступио место виђеном госту.
            До ослобођења и модернизације Србије, угледни и имућни Срби су такође
            градили куће на овај начин, преузимајући обичаје од Турака.
            Унутрашњост диванхане је била једноставна, по поду и по зидовима били су
            прострти шарени ћилими, на полицама, које су се налазиле нешто више, било
            је поређано украсно посуће, или, макар, оно највредније у дому. Занатлијски
            домови често су у диванхани имали и какав леп предмет који је домаћин, или
            његов предак, направио. У хришћанским кућама, касније се за украшавање
            користе и фотографије и скулптуре.
        </item>
    </string-array>

    <!--<editor-fold desc="Page1">-->
    <string-array name="room8Page1Images">
        <item>divanhana</item>
        <item>divanhana2</item>
        <item>divanhana3</item>
        <item>divanhana4</item>
    </string-array>

    <string-array name="room8Page1ImagesTitles">
    </string-array>
    <!--</editor-fold>-->


    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Room9">-->
    <string name="room9Title" translatable="false">Title</string>
    <string name="room9Logo" translatable="false">logo</string>
    <string-array name="room9Text">
        <item>Text for room 9 page 1</item>
    </string-array>

    <!--<editor-fold desc="Page1">-->
    <string-array name="room9Page1Images">
    </string-array>

    <string-array name="room9Page1ImagesTitles">
    </string-array>
    <!--</editor-fold>-->
    <!--</editor-fold>-->

    <!--</editor-fold>-->

</resources>
