<resources>
    <string name="app_name" translatable="false">Android Muzej</string>
    <string name="muzej_vuka_i_dositeja" translatable="false">МУЗЕЈ ВУКА И ДОСИТЕЈА</string>

    <!--<editor-fold desc="Language button text">-->
    <string name="btnSerbian" translatable="false">српски</string>
    <string name="btnSerbianSign" translatable="false">српски\nзнаковни</string>
    <string name="btnEnglish" translatable="false">english</string>
    <string name="btnTurkish" translatable="false">türk</string>
    <string name="btnFrench" translatable="false">français</string>
    <string name="btnRussian" translatable="false">русский</string>
    <string name="btnGerman" translatable="false">deutsch</string>
    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Localization codes">-->
    <string name="Sr" translatable="false">sr</string>
    <string name="SrSign" translatable="false">sr_rs</string>
    <string name="En" translatable="false">en</string>
    <string name="Tr" translatable="false">tr</string>
    <string name="Fr" translatable="false">fr</string>
    <string name="Ru" translatable="false">ru</string>
    <string name="De" translatable="false">de</string>
    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Credits">-->
    <string-array name="credits_parties">
        <item>its</item>
        <item>fil</item>
        <item>sgns</item>
        <item>ssss</item>
        <item>iip</item>
        <item>to</item>
        <item>date</item>
    </string-array>

    <!--<editor-fold desc="ITS">-->
    <string name="its_title" translatable="false">ИТС (ITS)\nВисока струковна школа за информационе технологије</string>\
    <string name="its_logo" translatable="false">its_logo</string>
    <string-array name="its_names" translatable="false">
        <item>Милош Доброта</item>
        <item>Јована Јаношевић</item>
        <item>Ђорђе Ђорђевић</item>
        <item>Стефан Цекић</item>
        <item>Адам Константиновић</item>
    </string-array>
    <string-array name="its_roles" translatable="false">
        <item>координатор</item>
        <item>дизајнер</item>
        <item>програмер</item>
        <item>програмер</item>
        <item>програмер</item>
    </string-array>
    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Filoloski fakultet">-->
    <string name="fil_title" translatable="false">Филолошки факултет</string>\
    <string name="fil_logo" translatable="false">fil_logo</string>
    <string-array name="fil_names" translatable="false">
    </string-array>
    <string-array name="fil_roles" translatable="false">
    </string-array>
    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Savez gluvih i nagluvih Srbije">-->
    <string name="sgns_title" translatable="false">Савез глувих и наглувих Србије</string>\
    <string name="sgns_logo" translatable="false">its_logo</string>
    <string-array name="sgns_names" translatable="false">
        <item>Ана Лукић</item>
    </string-array>
    <string-array name="sgns_roles" translatable="false">
        <item>тумач за знаковни српски језик</item>
    </string-array>
    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Savez slepih i slabovidih Srbije">-->
    <string name="ssss_title" translatable="false">Савез слепих и слабовидих Србије</string>\
    <string name="ssss_logo" translatable="false" >ssss_logo</string>
    <string-array name="ssss_names" translatable="false">
    </string-array>
    <string-array name="ssss_roles" translatable="false">
    </string-array>
    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Interpretatori i prevodioci">-->
    <string name="iip_title" translatable="false">Интерпретатори и преводиоци за аудио водич</string>\
    <string name="iip_logo" translatable="false" />
    <string-array name="iip_names" translatable="false">
        <item>Рада Ђурачин</item>
        <item>Дубравка Дуца Марковић</item>
        <item>Милан Цаци Михаиловић</item>
        <item>Др Светлана Белић Малиновић</item>
        <item>Sinem Yollu</item>
    </string-array>
    <string-array name="iip_roles" translatable="false">
        <item>аудио запис Ана Марија Краус Караџић</item>
        <item>аудио запис водича</item>
        <item>аудио запис Доситеј Обрадовић</item>
        <item>превод на енглески језик и \nаудио запис водича,\n сарадник ФСУ (FSU)</item>
        <item>превод на турски језик и аудио запис водича</item>
    </string-array>
    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Savez slepih i slabovidih Srbije">-->
    <string name="date_title" translatable="false">Фебруар 2020</string>\
    <string name="date_logo" translatable="false" />
    <string-array name="date_names" translatable="false">
    </string-array>
    <string-array name="date_roles" translatable="false">
    </string-array>
    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Tonska obrada">-->
    <string name="to_title" translatable="false">Тонска обрада аудио записа</string>\
    <string name="to_logo" translatable="false"/>
    <string-array name="to_names" translatable="false">
        <item>Урош Крстовић</item>
        <item>Ворис Доничић</item>
    </string-array>
    <string-array name="to_roles" translatable="false">
        <item>сниматељ аудио записа</item>
        <item>сниматељ аудио записа</item>
    </string-array>
    <!--</editor-fold>-->

    <!--</editor-fold>-->
    
    <string name="second_floor_text">спрат</string>
    <string name="first_floor_text">приземље</string>
    <string name="choose_language">Одабир језика</string>
    <string name="backBtnText">ХОДНИК</string>
    <string name="audioBtnText">АУДИО</string>

    //Dogadjaji kod nas i u svetu
    <!--<editor-fold desc="Room1">-->
    <string name="room1Logo" translatable="false">logo1</string>
    <string name="room1Title">Догађаји код нас и у свету</string>

    <!--<editor-fold desc="Page1">-->
    <string name="room1Page1Title">Историјске околности</string>

    <string name="room1Page1Text">
        Историју Европе 18. века су обележиле Револуције и преврати. Те промене се
        нису догађале само на политичком плану, томе су претходиле идеје коју су
        започели француски просветитељи и енциклопедисти Шарл Монтескје, Дени Дидро,
        Франсоа Волтер и Жан Жак Русо.
        Критиком политичког уређења државе и цркве инспирисали су и иницирали многе промене у тадашњем свету.
        Револуција у Француској, пад Бастиље 14. јула 1789. означио је крај апсолутистичке монархије.
        Народна скупштина је донела Декларацију права човека и грађанина
        којом је прокламовано да су сви људи слободни и једнаки у правима,
        да су закони једнаки за све грађане и да суверенитет почива на нацији.
        Укидање феудализма у Француској означило је почетак једног новог доба.
    </string>

    <!-- Image titles-->
    <string name="sarl_monteskje">Шарл Монтескје</string>
    <string name="sarl_monteskje_detail">Шарл Монтескје</string>
    <string name="deni_didro">Дени Дидро</string>
    <string name="deni_didro_detail">Дени Дидро</string>
    <string name="fransoa_volter">Франсоа Волтер</string>
    <string name="fransoa_volter_detail">Франсоа Волтер</string>
    <string name="zan_zak_ruso">Жан Жак Русо</string>
    <string name="zan_zak_ruso_detail">Жан Жак Русо</string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page2">-->

    <string name="room1Page2Text">
        Нови историјски токови нису заобишли ни Србију. Београдски пашалук, управну јединицу,
        Османског царства, су потресале многобројне кризе Царства. Непрестани сукоби ескалирали су
        покретањем устанка 14. фебруара 1804. године у Орашцу, месту у Централној Србији.
        За вођу Првог српског устанка изабран је Ђорђе Петровић Карађорђе.
        Тако је почела Српска револуција која је окончана 1835. године ослобођењем и укидањем феудализма у Србији.
        Први српски устанак (1804-1813), Други српски устанак (1815-1817), аутономија стечена хатишерифима,
        својеручно писмено наређење султана које мора одмах бити извршено (1830. и 1833.)
        и укидање феудализма омогућили су Србима у Кнежевини Србији политичке и економске слободе и друштвену једнакост.
        Друштвена клима у ослобођеној Србији тражила је и формирање националног идентитета
        чија су упоришта били ново подигнуто Народно позориште и основани Народни музеј.
    </string>

    <string name="narodno_pozoriste">Народно позориште</string>
    <string name="narodno_pozoriste_detail">Народно позориште</string>
    <string name="narodni_muzej">Народни музеј</string>
    <string name="narodni_muzej_detail">Народни музеј</string>
    <string name="karadjordje">Ђорђе Петровић Карађорђе</string>
    <string name="karadjordje_detail">Ђорђе Петровић Карађорђе</string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--</editor-fold>-->

    //Beogradska velika skola
    <!--<editor-fold desc="Room2">-->
    <string name="room2Logo" translatable="false">logo2</string>
    <string name="room2Title">Зграда музеја и Велика школа</string>

    <!--<editor-fold desc="Page1">-->
    <string name="room2page1Title">Зграда Музеја и Велика школа</string>

    <string name="room2Page1Text">
        Зграда Музеја Вука и Доситеја представља једну од најстаријих сачуваних стамбених зграда у Београду.
        Подигнута је у првој половини 18. века, вероватно за неког богатог Турчина, највероватније за самог управитеља београдске вароши.
        Кућа представља типичан пример турско балканске архитектуре али и једну од раскошнијих и, за то време, ретких спратних кућа у Београду.
        Двориште је некада опасавао високи зид, данас је сачуван само крај улазне капије. У дворишту је било и неколико помоћних објеката.
        Кућа је по вертикали подељена на два дела: харем и селамлук.
        Селамлук је био део куће намењен искључиво мушкарцима, у њему је садашња изложбена поставка Музеја.
        Службене просторије с библиотеком Музеја су у некадашњем женском делу куће, харему који је био резервисан за породицу.
        Оба дела имају диванхане, део за дневни боравак укућана.
        Кућа је више пута мењала намену. У последњој деценији 18. века у њој је радио француски конзулат,
        као једино дипломатско представништво у време турске власти у Београду. У току Првог српског устанка зграда је уступљена Великој школи.
        После тога, Турци се поново усељавају у кућу, коју користе скоро до средине 19. века.
        Након ослобођења Београда од турске власти па све до Другог светског рата смењују се разне београдске трговачке породице.
        После Другог светског рата зграда је детаљно реконструисана 1948. године, и следеће године додељена основаном Музеју Вука и Доситеја.
        Од 1979. године налази се у саставу Народног музеј у Београду.
    </string>

    <!-- Image titles-->
    <string name="maketa_zgrade">Макета зграде Музеја Вука и Доситеја</string>
    <string name="maketa_zgrade_detail">Макета зграде Музеја Вука и Доситеја</string>
    <string name="franta_mali_tusem">Доситејев лицеј</string>
    <string name="franta_mali_tusem_detail">Франта Мали, Доситејев лицеј, цртеж тушем, 1935, и.б. 19/Л</string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page2">-->
    <string name="room2Page2Title">Велика школа</string>

    <string name="room2Page2Text">
        Са успехом Првог српског устанка, који је почео 1804. године и ослобађања Београда од турске војске, 1806. године,
        устаници су мирнодопски период искористили како би отпочели уређење државе.
        Поред доношења Уставног закона, једна од изузетно значајних новина, била је организација школа.
        Иван Југовић, један од најобразованијих Срба у устаничкој Србији,  писар,
        а касније и секретар прве владе устаничке државе, уверавао је Карађорђа, у неопходност развоја високог школства у Србији.
        Новој власти био је потребан што већи број младих, школованих људи.
        Карађорђе, вођа устаника, позвао је образоване Србе да помогну новој власти. Позиву се одазвао Доситеј Обрадовић.
        У Београд је стигао 1807. године. Постављен је за главног управитеља свих школа и следеће године, 1808.
        издејствовао је оснивање Велике школе, претечу свих данашњих високошколских установа у Србији.
        Школа је почела с радом у кући преко пута данашње зграде Музеја Вука и Доситеја, а следеће, 1809. године пресељена је у њу.
        Управо у овом здању школа ради све до 1813. године када долази до пада Првог српског устанка.
        Право на похађање школе имали су сви мушки полазници без обзира на положај и материјално стање својих родитеља.
        Једини услов био је да умеју да читају, пишу и рачунају.
        Поред Вука Стефановића Караџића, међу ученицима школе били су и синови устаничких старешина међу којима и најстарији Карађорђев син Алекса.
        У прве две године учили су се средњошколски предмети - историја, географија, рачуница, стилистика, немачки језик, а у трећој универзитетски - државно право, кривично и међународно право.
        Oбавезни предмети за све разреде били су црквено појање, моралне поуке и војно вежбање (фехтовање са сабљама и егзерцир с пушкама).
    </string>
    <!--</editor-fold>-->

    <!--</editor-fold>-->

    //Dositej Obradovic
    <!--<editor-fold desc="Room3">-->
    <string name="room3Logo" translatable="false">logo3</string>
    <string name="room3Title">Доситеј Обрадовић</string>

    <!--<editor-fold desc="Page1">-->
    <string name="room3page1Text">
        У приземљу Музеја налази се мања скулптура – скица за споменик Доситеју Обрадовићу који се
        данас налази у Студенском парку, у непосредној близини музејске зграде.
        Скулптура је вајарско дело Рудолфа Валдеца.  На овој скици, као и на скулптури, види се да
        је Доситеј обучен по последњој, тадашњој, европској моди. Приказан је у покрету са шеширом
        и књигама у левој руци и штапом у десној. Преко штапа дискретно прелази део мантила који се
        виори као да благи ветар прати његове покрете.
        На постаменту скулптуре, која украшава Студенски парк, на предњој страни пише
        „Доситеју Обрадовићу, захвални српски народ“, а на доњем делу постамента уклесане су речи:
        „Идућ учи, у векове гледа“, познат Доситејев цитат.
    </string>

    <!-- Image titles-->
    <string name="rudolf_valec">Доситеј Обрадовић</string>
    <string name="rudolf_valec_detail">Рудолф Валдец, Доситеј Обрадовић,бронза, 1911, и.б. 35/л.</string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page2">-->
    <string name="room3page2Text">
        Димитрије Обрадовић рођен је вероватно око 1739. године у Чакову, у Банату, на територији данашње Румуније.
        Рано је oстао без родитеља, а бригу о њему преузео је теча који га шаље на занат.
        У четрнаестој години побегао је у манастир Хопово, у Војводини, где се замонашио и добио име Доситеј.
        У манастиру је почео да размишља и о пустињачком животу, али се убрзо разочарао монашким
        животом у коме није пронашао оне чаробне приче о свецима које је годинама читао.
        Поред тога упознао се и са профаном књижевношћу и упловио у један нови свет који је
        представљао другачији морал и животна начела.
        Након три године напушта монашки живот и отпочиње непрекидна путовања зарад студија и усавршавања.
        Боравио је и школовао се од Мале Азије, преко Балкана до Русије и Енглеске.
        Током путовања изучавао је језик и књижевност различитих народа,
        упијајући актуелне културно просветне и социјалне реформе које су се одвијале у Европи.
    </string>

    <!-- Image titles-->
    <string name="manastir_hopovo">Манастир Хопово</string>
    <string name="manastir_hopovo_detail">Непознати аутор, Манастир Хопово, дрворез, б.д., и.б. 64/Л</string>
    <string name="mapa_dositejevih_putovanja">Мапа Доситејевих путовања</string>
    <string name="mapa_dositejevih_putovanja_detail">Мапа Доситејевих путовања</string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page3">-->
    <string name="room3page3Text">
        Писац је овај рад уприличио као позив на претплату за књигу Совјети здравог разума, коју је планирао да штампа.
        У тексту писма, у којем се обраћа пријатељу Харалампију, свештенику из Трста,
        објашњава зашто жели да изда књигу писану на српском, народном језику.
        Разлог штампања дела на народном језику био је у складу са тадашњим светским токовима и реформама,
        где је, као и код Доситеја, идеја била да књиге стигну и до људи из удаљених и неприступачних
        крајева који, ако знају да читају, могу и да разумеју шта је написано.
        Даље, Доситеј се у писму залаже за верску равноправност која му је помогла
        да се уздигне над старинским схватањем национализма по вери.
        Наглашава да је за светску мржњу и зло крива неразумност, самољубље и сујета,
        а не разлика у законима и верској припадности и да ће он због тога писати за ум, срце и нарав.
        Управо зато ово писмо је Доситејев манифест просветитељских идеја те заузима посебно место у историји књижевности.
        Исте године штампана је његова прва књига аутобиографског карактера под називом
        Живот и прикљученија којом почиње модерна српска књижевност на народном језику.
    </string>

    <!-- Image titles-->
    <string name="pismo_haralampiju">Писмо Харалампију</string>
    <string name="pismo_haralampiju_detail">Писмо Харалампију, 1783. год</string>
    <string name="dositej_obradovic">Доситеј Обрадовић</string>
    <string name="dositej_obradovic_detail">Димитрије Тирол, Доситеј Обрадовић</string>
    <string name="zivot_prikljucenija">Живот и прикљученија</string>
    <string name="zivot_prikljucenija_detail">Живот и прикљученија, Лајпциг, 1783</string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--</editor-fold>-->

    //Vuk Stefanovic Karadzic
    <!--<editor-fold desc="Room4">-->
    <string name="room4Title">Вук Стефановић Караџић</string>
    <string name="room4Logo" translatable="false">logo4</string>

    <!--<editor-fold desc="Page1">-->
    <string name="room4Page1Text">
        Испред Вукове собе постављено је попрсје израђено у бронзи вајара Суров – Везилића на којој је
        Вук представљен као зрео човек обучен у европско одело са својим карактестичним атрибутима, фесом на глави и засуканим дугачким брцима.
        Вук Стефановић Караџић је рођен 6. новембра 1787. године у селу Тршићу,  близу Лознице, у западној Србији.
        У породици Караџића су сва деца пре Вука рано умирала, па је он добио име Вук, како би,
        по народном веровању, био заштићен од вештица и духова.
        Да ли због имена или због животних околности, Вук је, иако у младости оболео од тешке реуматске болести,
        због које му је лева нога остала згрчена у колену до краја живота, поживео дуг и испуњен живот.
        За ходање је користио штулу, штаку и штап.
    </string>

    <!-- Image titles-->
    <string name="vuk_karadzic_bronza">Вук Караџић</string>
    <string name="vuk_karadzic_bronza_detail">Суров – Везилић, Вук Караџић, попрсје, бронза, 1886, и.б.37/Л.</string>
    <string name="stap_stula">Штап, штула и штака</string>
    <string name="stap_stula_detail">Штап, штула и штака, кожа и дрво, Беч, 19. век, и.б. 14, 15, 16/И.</string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page2">-->
    <string name="room4Page2Text">
        Писање и читање је научио од рођака Јевте Савића Чотрића, који је био једини писмен човек у том крају.
        Образовање је наставио у школи у Лозници, али је није завршио због болести.
        Школовање је касније наставио у манастиру Троноши. Како га у манастиру нису учили,
        него терали да чува стоку, отац га је вратио кући.
        Једно време учио је и у Великој школи у Београду, али се ни ту, због болести, није дуго задржао.
        Тако је Вук највише сам научио да пише и чита јер је био жељан знања, вредан, радознао и врло упоран.
        Касније је схватио неке недостатке у правопису и књижевном српском језику па је одлучио да га реформише и приближи обичном народу.
        Водила га је идеја да је језик основно средство споразумевања међу људима, па књиге које се на том језику пишу треба да буду разумљиве сваком човеку.
        Након пада Првог српског устанка (1804 – 1813), као и већина младих, учених грађана,
        Вук напушта Србију и одлази у Беч, престоницу Аустријског царства где ће остати све до краја живота.
        У Београд се враћао само два пута где је током другог боравка постављен за члана Суда нахије и вароши београдске.
    </string>
    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page3">-->
    <string name="room4Page3Text">
        Вук Стефановић Караџић био је цењен у Европи: биран је за члана Берлинске, Бечке и Петроградске академије наука,
        примљен је за члана научних друштава у Кракову, Москву, Гетингену и Паризу,
        одликован је од руског и аустроугарског цара, од пруског краља и Руске академије наука.
        Умро је у Бечу у својој 77. години живота, 1864. године.
        Посмртни остаци пренесени су у Београд 1897. године и са великим почастима сахрањени у порти Саборне цркве, поред гроба Доситеја Обрадовића.
        Своје личне предмете Вук је на путовањима носио у путној торби.
        У њој се налази прибор за бријање, четке за чишћење обуће и одеће и прибор за нокте.
        Вук је засигурно носио ситнице које су му биле неопходне током његових честих путовања.
        Неизоставни предмети током путовања били су и путни прибор за писање, путни сат, бројаница, муштикла, дуванкеса и кубура.
        Вук Караџић се не може ни замислити без феса на глави. Фес је капа од чохе, најчешће црвене боје,
        у облику купе са одсеченим врхом, са црним ресама које висе са врха. Назив капе потиче од имена града Фез у Мароку.
        Током периода турског ропства, фес су носили и Срби и други немуслимани царства.
        Вук је носио фес у поробљеној и у ослобођеној Србији, али и у Бечу, као саставни део одеће која је била мешавина европског и оријенталног стила.
        Већ прослављен и познат, одевен у кошуљу, прслук, сако и панталоне по европској моди,
        са црвеним фесом на глави и дугих бркова, помажући се у ходу штаком, Вук је био упечатљива фигура где год би се појавио.
    </string>

    <!-- Image titles-->
    <string name="vukova_diploma">Вукова диплома Московског универзитета</string>
    <string name="vukova_diploma_detail">Вукова диплома Московског универзитета,Москва, 14. III 1828 и.б. 275/И.</string>
    <string name="putna_torba">Путна торба</string>
    <string name="putna_torba_detail">Путна торба, кожа и дрво, Беч, 19. век, и.б. 40/И</string>
    <string name="crvena_coka">Фес, црвена чоха са кићанком</string>
    <string name="crvena_coka_detail">Фес, црвена чоха са кићанком од плавог конца, Србија, 19. век, и.б. 9/И</string>
    <string name="mladi_vuk">Млади Вук</string>
    <string name="mladi_vuk_detail">Павел Ђурковић, Млади Вук, уље на платну, 19. век.</string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--</editor-fold>-->

    //Vukovo delo
    <!--<editor-fold desc="Room5">-->
    <string name="room5Title">Вуково дело</string>
    <string name="room5Logo" translatable="false">logo5</string>

    <!--<editor-fold desc="Page1">-->
    <string name="room5Page1Text">
        После пропасти Првог српског устанка, млади Вук је отишао у Беч.
        Написао је спис о пропасти Устанка, што се учинило интересантним Јернеју Копитару, цензору за словенске језике.
        Он је пожелео да упозна тог младог човека који се изражавао народним језиком.
        Тако је Вук, уз његову помоћ и савете, почео да сакупља народне песме и да припрема граматику народног говора.
        У Бечу је 1814. године објавио је збирку народних песама коју је назвао Мала простонародна славено-сербска песнарица.
        Исте године објавио је Писменицу сербскога језика по говору простога народа написану, прву граматику српског језика на народном говору.
        Без обзира на несвршеност и непотпуност, ово дело је значајно као прва граматика народног говора.
        Вук Караџић је 1818. године објавио први речник српског језика, са 26270 речи које су се користиле у народу.
        Исте године приредио је друго издање своје граматике које је неколико година касније на немачки језик превео Јакоб Грим.
        У другом издању речника нашло се 47427 речи прикупљених из народног говора.
        Вук је годинама радио на припреми трећег издања речника и лично је, својом руком, уносио допуне и измене.
    </string>

    <!-- Image titles-->
    <string name="pismenica">Писменицa сербскога језика</string>
    <string name="pismenica_detail">Вук С. Караџић, Писменицa сербскога језика по говору простога народа написану, Беч, 1815.</string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page2">-->
    <string name="room5Page2Text">
        Вук је на путoвања, по Балканском полуострву, Немачкој, Аустрији, Русији и још неким деловима Европе,
        најчешће кретао подстакнут својим позивом. Током путовања по Србији, Црној Гори, Хрватској, Мађарској записивао је народне песме.
        Пратећи романтичарски дух, који је у записивању песама препознавао прави израз народног стваралаштва,
        Вук је бележио умотворине тежећи да упозна и проучи народе и њихове традиције.
        У европским круговима, за Вукове записе заинтересовали су се бројни научници и песници као што су:
        Гете, Валтер Скот, Пушкин, Томазео, али и многи други који су их преводили, тумачили и опонашали.
        Најзначајнији је свакако био Јакоб Грим, захваљујући чијим је преводима на немачки језик
        народно стваралаштво постало доступно и препознатљиво по својој оригиналности, необичном херојству и богатству ликова и дешавања.
        Уз подршку Јернеја Копитара, Вук је почео да бележи народне песме.
        У првој збирци песама из 1814. године, објављено је око 100 лирских и 6 епских песама.
        Идуће године је издао другу збирку народних песма под именом Народна сербска песнарица и у њој
        су се нашле песме које су испевали гуслари Тешан Подруговић и Филип Вишњић.
    </string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page3">-->
    <string name="room5Page3Text">
        После великог успеха са песмама, Вук је почео да ради на сакупљању свих врста народних умотворина.
        Прва збирка приповетки Народне српскеприповијетке штампана је 1821. у Бечу.
        Паралелно са сакупљањем песама и приповедака Вук је бележио и народне пословице.
        У Црној Гори, на Цетињу је 1836. штампао је Народне српскепословице које је посветио владици Петру Петровићу Његошу.
        Предано је радио и на описивању народног фолклора чије је термине тумачио и описивао у Српском рјечнику.
        Поред рада на реформи српског језика, Вук Караџић се бавио и историографским радом.
        Као учесник Првог српског устанка, спремио је материјал о догађајима до 1814. године.
        Тај материјал предао је познатом немачком историчару, Леополду Ранкеу, који је касније написао своје дело Српска револуција
        Године 1828. објавио је рад Милош Обреновић књаз Сербији у којем је писао о владавини кнеза Милоша Обреновића.
    </string>

    <!-- Image titles-->
    <string name="srpski_rjecnik">Српски рјечник</string>
    <string name="srpski_rjecnik_detail">Вук С. Караџић, Српски рјечник, Беч, 1818.</string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page4">-->
    <string name="room5Page4Text">
        Правило којим се данас руководимо, а које је омогућило да српски језик постане један од
        једноставнијих језика за читање и писање јесте Пиши као што говориш, читај како је написано.
        До ове, данас свима једноставне и логичне фразе није се баш тако једноставно дошло.
        Доситеј Обрадовић утемељио је основна обележја и правце нове српске културе и писмености
        залажући се за демократски дух, критичке принципе и употребу народног језика у књижевности,
        али нажалост, своје тежње није за живота стигао да спроведе у дело.
        Међутим, Доситеј је свакако, поред многих других изузетних појединаца директно утицао на Вука,
        који је заокружио процес реформи народног језика и књижевности.
        Пре Вукове реформе у употреби су паралелно били: простонародни српски језик,
        црквенословенски и славеносрпски језик.
        Ширењем националног духа било је очигледно да је увођење народног језика у српску културу
        једина могућност за њено напредовање. Примењујући правило: за сваки глас по један писмени знак,
        Вук је из старословенске азбуке узео 24 слова, одбацио је нефункционална и придодавши 6 нових слова:
        ј, љ, њ, ђ, џ и ћ постигао да српски језик добије један од најсавршенијих правописа на свету.
        Реформом српског језика и увођењем слова ј Вук је стекао бројне непријатеље од којих велики
        број међу црквеним људима. Разлог томе било је одступање од црквеног језика и увођење слова
        из латниских језика што је тумачено као покатоличавање православног народа.
    </string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page5">-->
    <string name="room5Page5Text">
        Међутим, захваљујући својој нарави и упорности које су Вука красиле, данас са поносом можемо
        да кажемо да је српска азбука једна од ретких фонетских азбука.
        У коликој мери је Вукова реформа била изузетна сведочи и потез ирског, драмског писца
        Џорџа Бенарда Шоа, који је позамашну суму новца оставио у фонд за награду ономе
        који успе да реформише енглеску абецеду по узору на Вукову ћирилицу.
        Реформа српског језика и азбуке, коју је започео још Доситеј Обрадовић,
        однела је незваничну победу 1847. године.
        Тада је објављена књига Рат за српски језик и правопис Ђуре Даничића и
        прва збирка песама Бранка Радичевића које су, уз Вуков превод Новог завјета,
        писане народним језиком или Вуковим правописом.
        Исте године објављен је и Његошев Горски вијенац, такође писан народним језиком
        али старим правописом с обзиром да је овај знаменити песник био црквено лице.
    </string>

    <!-- Image titles-->
    <string name="djura_danicic">Ђура Даничић</string>
    <string name="djura_danicic_detail">Стева Тодоровић, Ђура Даничић, уље на платну, 19. век.</string>
    <string name="gorski_venac">Горски вијенац</string>
    <string name="gorski_venac_detail">П.П. Његош, Горски вијенац, Беч, 1847.</string>
    <string name="branko_radicevic">Бранко Радичевић</string>
    <string name="branko_radicevic_detail">Непознати аутор, Бранко Радичевић, уље на платну, 19. век.</string>
    <string name="novi_zavet">Нови завјет</string>
    <string name="novi_zavet_detail">Нови завјет, превод Вука С. Караџића, Беч, 1847.</string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page6">-->
    <string name="room5Page6Text">
        Важан историјски сусрет догодио се у Бечу, 28. марта 1850. године. Словеначки,
        српски и хрватски филолози, међу којима је био и Вук, састали су се како би се,
        што је више могуће, о књижевности сложили и ујединили.
        Том приликом потписан је Књижевни договор у којем су предложили јединствен српскохрватски језик и правопис.
        Победа Вукове реформе језика и правописа збила се тек 1868. године
        када је правопис у Србији званично прихваћен и уведен у школски систем.
        Вук Стефановић Караџић умро је у Бечу 1864. године.
        Посмртни остаци пренесени су у Београд 1897. године и са великим почастима
        сахрањени у порти Саборне цркве, поред Доситеја Обрадовића.
    </string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--</editor-fold>-->

    //Dositejevo delo
    <!--<editor-fold desc="Room6">-->
    <string name="room6Title">Доситејево дело</string>
    <string name="room6Logo" translatable="false">logo6</string>

    <!--<editor-fold desc="Page1">-->
    <string name="room6Page1Text">
        Након објављивања Писма Харалампију и аутобиографског дела Живот и прикљученија 1784.
        године у Лајпцигу се штампа Слово поучително у којем Доситеј устаје против употребе
        неразумљивих речи и израза који се користе у књижевности и беседама.
        У претходно најављеном делу, Совјети здравог разума из исте године,
        Доситеј критикује предрасуде, сујеверје и користољубље,
        а фаворизује идеју слободног мишљења и моралне квалитете.
        Још током боравка у манастиру Хопово и касније на путовањима,
        Доситеј Обрадовић читао је и преводио басне Езопа, Федра, Лафонтена, Абстемиуса и Лесинга.
        Преводе 160 басни на српски језик приредио је и објавио 1788. године у Лајпцигу.
        Следеће, 1789. године, пошто су аустријска и руска војска уз помоћ Срба добровољаца
        ослободиле Београд од Турака, 9. октобра, објављена је песма Пјесна на инсурекцију
        Сербијанов посвећена Карађорђу и устаницима.
        У народу је због рефрена постала позната под називом Востани Сербије.
    </string>

    <!-- Image titles-->
    <string name="sovjeti">Совјети здравог разума</string>
    <string name="sovjeti_detail">Совјети здравог разума, Лајпциг, 1784.</string>
    <string name="basne">Басне</string>
    <string name="basne_detail">Басне, Лајпциг, 1788.</string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page2">-->
    <string name="room6Page2Text">
        Собраније разних наравоучителних вешчеј oбјављено је 1793. године у Бечу у којем се полемише
        о проблемима филозофије, историје, етике и естетике паралелно са примерима из књижевности европских народа.
        Други део овог дела под називом Мезимац објављен је постхумно 1818. године.
        Овом опусу треба придодати и дело Етика из 1803. године које садржи анегдоте, народне
        приче и пословице како би се српском читаоцу приближио  кодекс етичких принципа.
        Иако путујући светом, Доситеј Обрадовић свесрдно је помагао Србима у борби за
        ослобођење од турске власти, најпре слањем прилога и разним поверљивим мисијама да
        би касније коначно прешао у Србију. Тада, већ у позним годинама, он долази да помогне,
        не само пером и стеченим знањем, већ према легенди и кромпиром, који је са њим први пут дошао у Србију.
        У ослобођеној Србији провео је последњих пет година живота.
        Увео је нове реформе у настави и успоставио ново схватање улоге жене у друштву
        тражећи да и женска деца добију могућност да се школују.
        Свега неколико месеци након што је постављен за првог Министра просвете, Доситеј Обрадовић,
        28. марта 1811. године умире у Београду где је и сахрањен у порти Саборне цркве.
    </string>

    <!-- Image titles-->
    <string name="sobranie">Собраније разних наравоучителних вешчеј</string>
    <string name="sobranie_detail">Собраније разних наравоучителних вешчеј, Беч, 1793.</string>
    <string name="etika">Етика</string>
    <string name="etika_detail">Етика, Венеција, 1803.</string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--</editor-fold>-->

    //Vukova porodica
    <!--<editor-fold desc="Room7">-->
    <string name="room7Title">Вукова породица</string>
    <string name="room7Logo" translatable="false">logo7</string>

    <!--<editor-fold desc="Page1">-->
    <string name="room7Page1Text">
        Доласком у Беч, Вук се оженио ћерком своје станодавке, аустријанком Ана Маријом Краус.
        Од њихово тринаесторо деце, само су двоје, Мина и Димитрије, надживели родитеље,
        па је Вук и сам писао да му се чини да ће најпосле од његове деце остати само његови књижевни послови.
        Мајка Ана је готово сама подизала децу, јер је Вук често месецима путовао,
        обилазећи разне пределе и бележећи речи, изреке и народне песме.
        Оскудевали су у новцу уз напоре да  деци омогуће добро образовање.
        На различите начине и уз тешкоће су деци обезбеђивали основне услове за живот и школовање.
        Ана се трудила да деца буду здрава и негована, а Вук је сам израђивао играчке за њих.
        Породици Караџић се живот значајно побољшао када је Вук добио руску пензију, а потом и пензију кнеза Милоша.
    </string>

    <!-- Image titles-->
    <string name="vuk_ana">Вук и Ана Караџић</string>
    <string name="vuk_ana_detail">Вук и Ана Караџић,фотографија J. B. Rottmayer-a, Беч, 564/И</string>
    <string name="igracke">Играчке</string>
    <string name="igracke_detail">Играчке (Минијатурни пољопривредни и занатлијски алат,оружје – 31 ком., Вукове рукотворине),шимширово дрво, Беч, 19. век</string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page2">-->
    <string name="room7Page2Text">
        Вуково и Анино седмо дете, била је Вилхелмина Мина Караџић, рођена 1828. године у Бечу.
        Мина је, иако без редовног образовања, похађала часове клавира и сликања.
        Вредно је учила језике, те је, поред матерњег немачког и очевог српског,
        савладала и француски, италијански, а затим и енглески језик.
        Са родитељима је посећивала музеје и галерије, где је упијала лепоту уметничких дела.
        Мина се бавила сликањем, које је учила од познатих уметника.
        Међу педесетак цртежа и портрета, сачуван је њен аутопортрет, као и портрет брата Димитрија.
        Надајући се руској стипендији за учење сликарства у Италији и Француској, коју није добила,
        петнаестогодишња Мина окреће се све више књижевности.
        Писала је песме и преводила народне изреке, помажући и оцу у обављању његове преписке.
        Мина Караџић је тешко поднела очеву смрт 1864. године, а затим 1876 и мајчину.
        Потпуно је клонула када је 1877. године добила писмо да је страдао њен деветнаестогодишњи
        син Јанко, питомац војне школе у Русији. Након тога посветила се раду на објављивању очевих
        дела у Београду, Бечу и Петрограду. Очеву заоставштину је пред смрт поклонила
        Краљевини Србији, захваљујући чему у Музеју Вука и Доситеја Народног музеја у Београду
        постоје сачувани лични предмети, писма, књиге и слике Вука, Мине и породице Караџић.
        Међу њима је и портрет Бранка Радичевића.
    </string>

    <!-- Image titles-->
    <string name="mina_sin">Мина са сином Јанком</string>
    <string name="mina_sin_detail">Мина са сином Јанком,рад бечког фотографа Ј. Б. Ротмајера(J. B. Rottmayer), 573/И</string>
    <string name="dimitrije_karadzic">Димитрије Караџић</string>
    <string name="dimitrije_karadzic_detail">Света Мандић, Димитрије Караџић,(по Мини Вукомановић), уље на платну, 1858.</string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page3">-->
    <string name="room7Page3Text">
        Блискост Мине Караџић и Бранка Радичевића, српског романтичарског песника
        још увек је тема која интересује велики број истраживача.
        Мина је наклоност и симпатије узвратила и отелотворила насликавши неколико Бранкових портрета.
        У познијим годинама написала је Сећања на Бранка, откривајући изузетну блискост и велико пријатељство које су њих двоје делили.
        Како је заиста изгледао Минин и Бранков однос, шта је заиста постојало између младог песника,
        оболелог од тешке, неизлечиве болести и лепе девојке која је била инспирација и недостижна
        љубав многим учењацима тог периода, остаје нам да нагађамо. Међутим, занимљиво је да Бранко,
        у тренутку када болест почиње да  узима данак, све своје ствари шаље пријатељу задржавајући само један Минин портрет.
        Не смемо заборавити да је Бранко био песник романтичарске епохе и да је самим тим његова љубав морала бити идеална и идеализована.
        Пет година након Бранкове смрти Мина Караџић се удала за Алексу Вукомановића,
        оснивача катедре за српски језик, историју и књижевност и братанца књегиње Љубице.
    </string>

    <!-- Image titles-->
    <string name="mina_karadzic">Мина Караџић</string>
    <string name="mina_karadzic_detail">Мина Караџић, снимљено око 1845, и.б. 755/И.</string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--<editor-fold desc="Page4">-->
    <string name="room7Page4Text">
        Вуков син Димитрије је био велика нада, не само породице Караџић, већ и Србије.
        После школовања у Трсту и Клостербруку, Влада Србије стипендирала је његово образовање
        у Берлину, а касније и Антверпену. Међутим, Димитрије је волео раскалашан живот и алкохол
        и неумерено је  трошио новац због чега је још у у студентским данима запао у дугове.
        У почетку овакав начин живота и нарастајући дугови нису утицали на његову каријеру.
        Постао је капетан друге класе и професор фортификације у Артиљеријској школи у Београду.
        Међутим, након Вукове смрти, почео је због дугова да распродаје очеву имовину и његов начин живота изашао је на видело.
        Због неумерености у пићу и коцки био је лош пример за младе војнике, а самим тим и Србију.
        Зато је био принуђен да напусти место професора у Артиљеријској школи и оде у Русију где је служио као официр.
        Све молбе које му је сестра Мина упућивала да се смири и промени начин живота Димитрију нису помогле.
        Као руски добровољац борио се у српско-турском рату заједно са Мининим сином Јанком,
        који се из рата вратио са медаљом за храброст. Од последица двобоја или болести Јанко је
        умро у Русији 1878., док је његов ујак Димитрије умро након неколико година.
    </string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--</editor-fold>-->

    //Divanhana
    <!--<editor-fold desc="Room8">-->
    <string name="room8Title">Диванхана</string>

    <!--<editor-fold desc="Page1">-->
    <string name="room8Page1Text">
        Традиционални начин градње домова у Отоманском царству јасно је разграничавао јавно од
        приватног и мушко од женског. Диванхана у згради Музеја Вука и Доситеја верно представља поделу.
        Ова просторија била је намењена делу живота који је био јаван, пријему гостију,
        пословних сарадника, угледника и других људи који нису били у сродству са власником куће.
        Мало издигнута од пода, ограђена доручјем и украсним дрвеним стубовима,
        диванхана је видно била одвојена од простора који се користио за свакодневни породични живот.
        Рубом диванхане простире се диван (отуд и име), клупа на којој су седели гости,
        док је сам домаћин заузимао средишње место, додатно уздигнуто, како би његов социјални статус био наглашен.
        У случају посете каквог великаша, домаћин би узнак поштовања уступио место виђеном госту.
        До ослобођења и модернизације Србије, угледни и имућни Срби су такође градили куће на овај начин, преузимајући обичаје од Турака.
        Унутрашњост диванхане је била једноставна, по поду и по зидовима били су прострти шарени
        ћилими, на полицама, које су се налазиле нешто више, било је поређано украсно посуће, или,
        макар, оно највредније у дому. Занатлијски домови често су у диванхани имали и какав леп
        предмет који је домаћин, или његов предак, направио. У хришћанским кућама, касније се за украшавање користе и фотографије и скулптуре.
        У Музеју Вука и Доситеја, у диванхани снимљен је један део телевизијске серије
        „Вук Караџић“ у којој се Доситеј Обрадовић обраћа Карађорђу, кнезовима и ученицима приликом отварања Велике школе.
        У диванхани је изведена и монодрама „Мој отац Вук Караџић“.
    </string>

    <!--</editor-fold>-->

    <!--</editor-fold>-->

</resources>